{
  "cells": [
    {
      "cell_type": "markdown",
      "metadata": {
        "id": "vPa_2_EFKv-x"
      },
      "source": [
        "**Data Challenge**"
      ]
    },
    {
      "cell_type": "code",
      "execution_count": null,
      "metadata": {
        "colab": {
          "base_uri": "https://localhost:8080/"
        },
        "id": "ssEfGNQB8syf",
        "outputId": "0052147d-f46e-441d-a773-8dfe35412ce5"
      },
      "outputs": [
        {
          "output_type": "stream",
          "name": "stdout",
          "text": [
            "\u001b[?25l   \u001b[90m\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u001b[0m \u001b[32m0.0/1.6 MB\u001b[0m \u001b[31m?\u001b[0m eta \u001b[36m-:--:--\u001b[0m\r\u001b[2K   \u001b[91m\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u001b[0m\u001b[91m\u2578\u001b[0m\u001b[90m\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u001b[0m \u001b[32m1.3/1.6 MB\u001b[0m \u001b[31m40.6 MB/s\u001b[0m eta \u001b[36m0:00:01\u001b[0m\r\u001b[2K   \u001b[90m\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u2501\u001b[0m \u001b[32m1.6/1.6 MB\u001b[0m \u001b[31m27.5 MB/s\u001b[0m eta \u001b[36m0:00:00\u001b[0m\n",
            "\u001b[?25h"
          ]
        }
      ],
      "source": [
        "!pip install -Uqq ipdb\n",
        "\n",
        "import ipdb # for debugging\n",
        "from tqdm import tqdm # for debugging apply_progress\n",
        "import pandas as pd\n",
        "\n",
        "tqdm.pandas()"
      ]
    },
    {
      "cell_type": "code",
      "execution_count": null,
      "metadata": {
        "id": "0CD4IGdcimHh"
      },
      "outputs": [],
      "source": [
        "# wraps long output text\n",
        "from IPython.display import HTML, display\n",
        "\n",
        "def set_css():\n",
        "  display(HTML('''\n",
        "  <style>\n",
        "    pre {\n",
        "        white-space: pre-wrap;\n",
        "    }\n",
        "  </style>\n",
        "  '''))\n",
        "get_ipython().events.register('pre_run_cell', set_css)"
      ]
    },
    {
      "cell_type": "code",
      "execution_count": null,
      "metadata": {
        "colab": {
          "base_uri": "https://localhost:8080/",
          "height": 362
        },
        "id": "0lmINwNK_pMe",
        "outputId": "e7cebd0e-2bfc-4798-cb7c-18d7163c7625"
      },
      "outputs": [
        {
          "output_type": "display_data",
          "data": {
            "text/plain": [
              "<IPython.core.display.HTML object>"
            ],
            "text/html": [
              "\n",
              "  <style>\n",
              "    pre {\n",
              "        white-space: pre-wrap;\n",
              "    }\n",
              "  </style>\n",
              "  "
            ]
          },
          "metadata": {}
        },
        {
          "output_type": "execute_result",
          "data": {
            "text/plain": [
              "                          Speaker Party  \\\n",
              "0  Heiterkeit bei Nikolaus Kramer   AfD   \n",
              "1                    Birgit Hesse   SPD   \n",
              "2                   Julian Barlen   SPD   \n",
              "3                   Julian Barlen   SPD   \n",
              "4              Jan-Phillip Tadsen   AfD   \n",
              "5       Thomas de Jesus Fernandes   AfD   \n",
              "6                    Birgit Hesse   SPD   \n",
              "7       Thomas de Jesus Fernandes   AfD   \n",
              "8                 Nikolaus Kramer   AfD   \n",
              "9                    Birgit Hesse   SPD   \n",
              "\n",
              "                                      Speech content  Page  Wahlperiode  \\\n",
              "0  Echt?! Wo?) Mit H\u00e4nden zu greifen ist, es gibt...     5            8   \n",
              "1  Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich bitt...     5            8   \n",
              "2  He!) Im Mai gratuliere ich recht herzlich nach...     6            8   \n",
              "3  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da...     7            8   \n",
              "4  Kampagne, Herr Barlen! Sie h\u00f6ren nicht auf! Au...     8            8   \n",
              "5  Verstehen k\u00f6nnen wir den auch nicht!) Ich erin...     9            8   \n",
              "6  Einen Moment bitte, Herr Fraktionsvorsitzender...     9            8   \n",
              "7  Nach der Rede, das ist eine Verh\u00f6hnung!) meine...    10            8   \n",
              "8  Da brauchen Sie sich doch nicht zu entschuldig...    11            8   \n",
              "9  Vielen Dank, Herr Fraktionsvorsitzender! Bevor...    11            8   \n",
              "\n",
              "   Sitzung Drucksache  \n",
              "0       81        NaN  \n",
              "1       81        NaN  \n",
              "2       81     8/3798  \n",
              "3       81        NaN  \n",
              "4       81        NaN  \n",
              "5       81        NaN  \n",
              "6       81        NaN  \n",
              "7       81        NaN  \n",
              "8       81        NaN  \n",
              "9       81        NaN  "
            ],
            "text/html": [
              "\n",
              "  <div id=\"df-400d7fc6-cd66-48a9-85bb-1db8e638d581\" class=\"colab-df-container\">\n",
              "    <div>\n",
              "<style scoped>\n",
              "    .dataframe tbody tr th:only-of-type {\n",
              "        vertical-align: middle;\n",
              "    }\n",
              "\n",
              "    .dataframe tbody tr th {\n",
              "        vertical-align: top;\n",
              "    }\n",
              "\n",
              "    .dataframe thead th {\n",
              "        text-align: right;\n",
              "    }\n",
              "</style>\n",
              "<table border=\"1\" class=\"dataframe\">\n",
              "  <thead>\n",
              "    <tr style=\"text-align: right;\">\n",
              "      <th></th>\n",
              "      <th>Speaker</th>\n",
              "      <th>Party</th>\n",
              "      <th>Speech content</th>\n",
              "      <th>Page</th>\n",
              "      <th>Wahlperiode</th>\n",
              "      <th>Sitzung</th>\n",
              "      <th>Drucksache</th>\n",
              "    </tr>\n",
              "  </thead>\n",
              "  <tbody>\n",
              "    <tr>\n",
              "      <th>0</th>\n",
              "      <td>Heiterkeit bei Nikolaus Kramer</td>\n",
              "      <td>AfD</td>\n",
              "      <td>Echt?! Wo?) Mit H\u00e4nden zu greifen ist, es gibt...</td>\n",
              "      <td>5</td>\n",
              "      <td>8</td>\n",
              "      <td>81</td>\n",
              "      <td>NaN</td>\n",
              "    </tr>\n",
              "    <tr>\n",
              "      <th>1</th>\n",
              "      <td>Birgit Hesse</td>\n",
              "      <td>SPD</td>\n",
              "      <td>Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich bitt...</td>\n",
              "      <td>5</td>\n",
              "      <td>8</td>\n",
              "      <td>81</td>\n",
              "      <td>NaN</td>\n",
              "    </tr>\n",
              "    <tr>\n",
              "      <th>2</th>\n",
              "      <td>Julian Barlen</td>\n",
              "      <td>SPD</td>\n",
              "      <td>He!) Im Mai gratuliere ich recht herzlich nach...</td>\n",
              "      <td>6</td>\n",
              "      <td>8</td>\n",
              "      <td>81</td>\n",
              "      <td>8/3798</td>\n",
              "    </tr>\n",
              "    <tr>\n",
              "      <th>3</th>\n",
              "      <td>Julian Barlen</td>\n",
              "      <td>SPD</td>\n",
              "      <td>Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da...</td>\n",
              "      <td>7</td>\n",
              "      <td>8</td>\n",
              "      <td>81</td>\n",
              "      <td>NaN</td>\n",
              "    </tr>\n",
              "    <tr>\n",
              "      <th>4</th>\n",
              "      <td>Jan-Phillip Tadsen</td>\n",
              "      <td>AfD</td>\n",
              "      <td>Kampagne, Herr Barlen! Sie h\u00f6ren nicht auf! Au...</td>\n",
              "      <td>8</td>\n",
              "      <td>8</td>\n",
              "      <td>81</td>\n",
              "      <td>NaN</td>\n",
              "    </tr>\n",
              "    <tr>\n",
              "      <th>5</th>\n",
              "      <td>Thomas de Jesus Fernandes</td>\n",
              "      <td>AfD</td>\n",
              "      <td>Verstehen k\u00f6nnen wir den auch nicht!) Ich erin...</td>\n",
              "      <td>9</td>\n",
              "      <td>8</td>\n",
              "      <td>81</td>\n",
              "      <td>NaN</td>\n",
              "    </tr>\n",
              "    <tr>\n",
              "      <th>6</th>\n",
              "      <td>Birgit Hesse</td>\n",
              "      <td>SPD</td>\n",
              "      <td>Einen Moment bitte, Herr Fraktionsvorsitzender...</td>\n",
              "      <td>9</td>\n",
              "      <td>8</td>\n",
              "      <td>81</td>\n",
              "      <td>NaN</td>\n",
              "    </tr>\n",
              "    <tr>\n",
              "      <th>7</th>\n",
              "      <td>Thomas de Jesus Fernandes</td>\n",
              "      <td>AfD</td>\n",
              "      <td>Nach der Rede, das ist eine Verh\u00f6hnung!) meine...</td>\n",
              "      <td>10</td>\n",
              "      <td>8</td>\n",
              "      <td>81</td>\n",
              "      <td>NaN</td>\n",
              "    </tr>\n",
              "    <tr>\n",
              "      <th>8</th>\n",
              "      <td>Nikolaus Kramer</td>\n",
              "      <td>AfD</td>\n",
              "      <td>Da brauchen Sie sich doch nicht zu entschuldig...</td>\n",
              "      <td>11</td>\n",
              "      <td>8</td>\n",
              "      <td>81</td>\n",
              "      <td>NaN</td>\n",
              "    </tr>\n",
              "    <tr>\n",
              "      <th>9</th>\n",
              "      <td>Birgit Hesse</td>\n",
              "      <td>SPD</td>\n",
              "      <td>Vielen Dank, Herr Fraktionsvorsitzender! Bevor...</td>\n",
              "      <td>11</td>\n",
              "      <td>8</td>\n",
              "      <td>81</td>\n",
              "      <td>NaN</td>\n",
              "    </tr>\n",
              "  </tbody>\n",
              "</table>\n",
              "</div>\n",
              "    <div class=\"colab-df-buttons\">\n",
              "\n",
              "  <div class=\"colab-df-container\">\n",
              "    <button class=\"colab-df-convert\" onclick=\"convertToInteractive('df-400d7fc6-cd66-48a9-85bb-1db8e638d581')\"\n",
              "            title=\"Convert this dataframe to an interactive table.\"\n",
              "            style=\"display:none;\">\n",
              "\n",
              "  <svg xmlns=\"http://www.w3.org/2000/svg\" height=\"24px\" viewBox=\"0 -960 960 960\">\n",
              "    <path d=\"M120-120v-720h720v720H120Zm60-500h600v-160H180v160Zm220 220h160v-160H400v160Zm0 220h160v-160H400v160ZM180-400h160v-160H180v160Zm440 0h160v-160H620v160ZM180-180h160v-160H180v160Zm440 0h160v-160H620v160Z\"/>\n",
              "  </svg>\n",
              "    </button>\n",
              "\n",
              "  <style>\n",
              "    .colab-df-container {\n",
              "      display:flex;\n",
              "      gap: 12px;\n",
              "    }\n",
              "\n",
              "    .colab-df-convert {\n",
              "      background-color: #E8F0FE;\n",
              "      border: none;\n",
              "      border-radius: 50%;\n",
              "      cursor: pointer;\n",
              "      display: none;\n",
              "      fill: #1967D2;\n",
              "      height: 32px;\n",
              "      padding: 0 0 0 0;\n",
              "      width: 32px;\n",
              "    }\n",
              "\n",
              "    .colab-df-convert:hover {\n",
              "      background-color: #E2EBFA;\n",
              "      box-shadow: 0px 1px 2px rgba(60, 64, 67, 0.3), 0px 1px 3px 1px rgba(60, 64, 67, 0.15);\n",
              "      fill: #174EA6;\n",
              "    }\n",
              "\n",
              "    .colab-df-buttons div {\n",
              "      margin-bottom: 4px;\n",
              "    }\n",
              "\n",
              "    [theme=dark] .colab-df-convert {\n",
              "      background-color: #3B4455;\n",
              "      fill: #D2E3FC;\n",
              "    }\n",
              "\n",
              "    [theme=dark] .colab-df-convert:hover {\n",
              "      background-color: #434B5C;\n",
              "      box-shadow: 0px 1px 3px 1px rgba(0, 0, 0, 0.15);\n",
              "      filter: drop-shadow(0px 1px 2px rgba(0, 0, 0, 0.3));\n",
              "      fill: #FFFFFF;\n",
              "    }\n",
              "  </style>\n",
              "\n",
              "    <script>\n",
              "      const buttonEl =\n",
              "        document.querySelector('#df-400d7fc6-cd66-48a9-85bb-1db8e638d581 button.colab-df-convert');\n",
              "      buttonEl.style.display =\n",
              "        google.colab.kernel.accessAllowed ? 'block' : 'none';\n",
              "\n",
              "      async function convertToInteractive(key) {\n",
              "        const element = document.querySelector('#df-400d7fc6-cd66-48a9-85bb-1db8e638d581');\n",
              "        const dataTable =\n",
              "          await google.colab.kernel.invokeFunction('convertToInteractive',\n",
              "                                                    [key], {});\n",
              "        if (!dataTable) return;\n",
              "\n",
              "        const docLinkHtml = 'Like what you see? Visit the ' +\n",
              "          '<a target=\"_blank\" href=https://colab.research.google.com/notebooks/data_table.ipynb>data table notebook</a>'\n",
              "          + ' to learn more about interactive tables.';\n",
              "        element.innerHTML = '';\n",
              "        dataTable['output_type'] = 'display_data';\n",
              "        await google.colab.output.renderOutput(dataTable, element);\n",
              "        const docLink = document.createElement('div');\n",
              "        docLink.innerHTML = docLinkHtml;\n",
              "        element.appendChild(docLink);\n",
              "      }\n",
              "    </script>\n",
              "  </div>\n",
              "\n",
              "\n",
              "<div id=\"df-9298510d-e8de-4379-aaa5-ab042c1586d0\">\n",
              "  <button class=\"colab-df-quickchart\" onclick=\"quickchart('df-9298510d-e8de-4379-aaa5-ab042c1586d0')\"\n",
              "            title=\"Suggest charts\"\n",
              "            style=\"display:none;\">\n",
              "\n",
              "<svg xmlns=\"http://www.w3.org/2000/svg\" height=\"24px\"viewBox=\"0 0 24 24\"\n",
              "     width=\"24px\">\n",
              "    <g>\n",
              "        <path d=\"M19 3H5c-1.1 0-2 .9-2 2v14c0 1.1.9 2 2 2h14c1.1 0 2-.9 2-2V5c0-1.1-.9-2-2-2zM9 17H7v-7h2v7zm4 0h-2V7h2v10zm4 0h-2v-4h2v4z\"/>\n",
              "    </g>\n",
              "</svg>\n",
              "  </button>\n",
              "\n",
              "<style>\n",
              "  .colab-df-quickchart {\n",
              "      --bg-color: #E8F0FE;\n",
              "      --fill-color: #1967D2;\n",
              "      --hover-bg-color: #E2EBFA;\n",
              "      --hover-fill-color: #174EA6;\n",
              "      --disabled-fill-color: #AAA;\n",
              "      --disabled-bg-color: #DDD;\n",
              "  }\n",
              "\n",
              "  [theme=dark] .colab-df-quickchart {\n",
              "      --bg-color: #3B4455;\n",
              "      --fill-color: #D2E3FC;\n",
              "      --hover-bg-color: #434B5C;\n",
              "      --hover-fill-color: #FFFFFF;\n",
              "      --disabled-bg-color: #3B4455;\n",
              "      --disabled-fill-color: #666;\n",
              "  }\n",
              "\n",
              "  .colab-df-quickchart {\n",
              "    background-color: var(--bg-color);\n",
              "    border: none;\n",
              "    border-radius: 50%;\n",
              "    cursor: pointer;\n",
              "    display: none;\n",
              "    fill: var(--fill-color);\n",
              "    height: 32px;\n",
              "    padding: 0;\n",
              "    width: 32px;\n",
              "  }\n",
              "\n",
              "  .colab-df-quickchart:hover {\n",
              "    background-color: var(--hover-bg-color);\n",
              "    box-shadow: 0 1px 2px rgba(60, 64, 67, 0.3), 0 1px 3px 1px rgba(60, 64, 67, 0.15);\n",
              "    fill: var(--button-hover-fill-color);\n",
              "  }\n",
              "\n",
              "  .colab-df-quickchart-complete:disabled,\n",
              "  .colab-df-quickchart-complete:disabled:hover {\n",
              "    background-color: var(--disabled-bg-color);\n",
              "    fill: var(--disabled-fill-color);\n",
              "    box-shadow: none;\n",
              "  }\n",
              "\n",
              "  .colab-df-spinner {\n",
              "    border: 2px solid var(--fill-color);\n",
              "    border-color: transparent;\n",
              "    border-bottom-color: var(--fill-color);\n",
              "    animation:\n",
              "      spin 1s steps(1) infinite;\n",
              "  }\n",
              "\n",
              "  @keyframes spin {\n",
              "    0% {\n",
              "      border-color: transparent;\n",
              "      border-bottom-color: var(--fill-color);\n",
              "      border-left-color: var(--fill-color);\n",
              "    }\n",
              "    20% {\n",
              "      border-color: transparent;\n",
              "      border-left-color: var(--fill-color);\n",
              "      border-top-color: var(--fill-color);\n",
              "    }\n",
              "    30% {\n",
              "      border-color: transparent;\n",
              "      border-left-color: var(--fill-color);\n",
              "      border-top-color: var(--fill-color);\n",
              "      border-right-color: var(--fill-color);\n",
              "    }\n",
              "    40% {\n",
              "      border-color: transparent;\n",
              "      border-right-color: var(--fill-color);\n",
              "      border-top-color: var(--fill-color);\n",
              "    }\n",
              "    60% {\n",
              "      border-color: transparent;\n",
              "      border-right-color: var(--fill-color);\n",
              "    }\n",
              "    80% {\n",
              "      border-color: transparent;\n",
              "      border-right-color: var(--fill-color);\n",
              "      border-bottom-color: var(--fill-color);\n",
              "    }\n",
              "    90% {\n",
              "      border-color: transparent;\n",
              "      border-bottom-color: var(--fill-color);\n",
              "    }\n",
              "  }\n",
              "</style>\n",
              "\n",
              "  <script>\n",
              "    async function quickchart(key) {\n",
              "      const quickchartButtonEl =\n",
              "        document.querySelector('#' + key + ' button');\n",
              "      quickchartButtonEl.disabled = true;  // To prevent multiple clicks.\n",
              "      quickchartButtonEl.classList.add('colab-df-spinner');\n",
              "      try {\n",
              "        const charts = await google.colab.kernel.invokeFunction(\n",
              "            'suggestCharts', [key], {});\n",
              "      } catch (error) {\n",
              "        console.error('Error during call to suggestCharts:', error);\n",
              "      }\n",
              "      quickchartButtonEl.classList.remove('colab-df-spinner');\n",
              "      quickchartButtonEl.classList.add('colab-df-quickchart-complete');\n",
              "    }\n",
              "    (() => {\n",
              "      let quickchartButtonEl =\n",
              "        document.querySelector('#df-9298510d-e8de-4379-aaa5-ab042c1586d0 button');\n",
              "      quickchartButtonEl.style.display =\n",
              "        google.colab.kernel.accessAllowed ? 'block' : 'none';\n",
              "    })();\n",
              "  </script>\n",
              "</div>\n",
              "\n",
              "    </div>\n",
              "  </div>\n"
            ],
            "application/vnd.google.colaboratory.intrinsic+json": {
              "type": "dataframe",
              "variable_name": "df",
              "summary": "{\n  \"name\": \"df\",\n  \"rows\": 736,\n  \"fields\": [\n    {\n      \"column\": \"Speaker\",\n      \"properties\": {\n        \"dtype\": \"category\",\n        \"num_unique_values\": 69,\n        \"samples\": [\n          \"David Wulff\",\n          \"Heiterkeit bei Nikolaus Kramer\",\n          \"Wolfgang Waldm\\u00fcller\"\n        ],\n        \"semantic_type\": \"\",\n        \"description\": \"\"\n      }\n    },\n    {\n      \"column\": \"Party\",\n      \"properties\": {\n        \"dtype\": \"category\",\n        \"num_unique_values\": 7,\n        \"samples\": [\n          \"AfD\",\n          \"SPD\",\n          \"FDP\"\n        ],\n        \"semantic_type\": \"\",\n        \"description\": \"\"\n      }\n    },\n    {\n      \"column\": \"Speech content\",\n      \"properties\": {\n        \"dtype\": \"string\",\n        \"num_unique_values\": 730,\n        \"samples\": [\n          \"Sehr geehrte Frau Pr\\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich zu Beginn sagen, dass ich Herrn Minister Pegel an einem Punkt auf jeden Fall recht geben m\\u00f6chte, und das ist, dass Opfer von Kriminalit\\u00e4t unabh\\u00e4ngig von der T\\u00e4tergruppe immer diejenigen sind, die unter Kriminalit\\u00e4t leiden, und dass Opfer viel st\\u00e4rker auch in den Mittelpunkt der Debatte ger\\u00fcckt werden sollten. Das kommt mir ganz ehrlich immer wieder auch zu kurz. Aber, meine Damen und Herren, gehen wir mal auf den Antragsteller, ist ja nicht ganz korrekt, auf den Einbringer dieser Aussprache kurz ein. Da will ich Ihnen deutlich auch zurufen, dass auch Spionage  Sitzung am 24. April 2024 11 ein wesentlicher Punkt von Kriminalit\\u00e4t ist, und zwar ein ganz massiver Grund, ein massiver Straftatbestand,  bei dem es letztlich auch um Sicherheit f\\u00fcr unser Land geht, (Unruhe vonseiten der Fraktion der AfD Zuruf von Enrico Schult, AfD) liebe AfD. (Beifall Torsten Renz, CDU Zuruf von Enrico Schult, AfD) Und ich h\\u00e4tte mir zumindest ein St\\u00fcck weit Selbstkritik gew\\u00fcnscht, (Beifall vonseiten der Fraktion der CDU Zuruf von Enrico Schult, AfD) wenn Sie hier so vollmundig \\u00fcber Kriminalit\\u00e4t sprechen, dass Sie sich hier und heute von Ihrem Spitzenkandidaten zur EUWahl, (JanPhillip Tadsen, AfD: Deutscher Staatsb\\u00fcrger! Glocke der Pr\\u00e4sidentin) von Herrn Krah, an der Stelle distanzieren, (Sebastian Ehlers, CDU: Sehr richtig! Zuruf von Enrico Schult, AfD) der offensichtlich zumindest steht dieser Verdacht im Raum Mitarbeiter besch\\u00e4ftigt hat,  die sich dem Vorwurf der Spionage ausgesetzt sehen m\\u00fcssen, Spionage f\\u00fcr China. Erst war es Russland, jetzt ist es China. (Unruhe vonseiten der Fraktion der AfD Zurufe von Enrico Schult, AfD, und Sebastian Ehlers, CDU) Ich will noch mal deutlich sagen, wer am 9. Juni AfD w\\u00e4hlt,  der w\\u00e4hlt mehr Einfluss f\\u00fcr Russland und China, meine Damen und Herren.  Ich vermisse eins in dieser Debatte und das war bei meinen beiden Vorrednern nicht wirklich konsequent zu erkennen , und das ist eine Form der Differenzierung und auch der Pr\\u00e4zisierung. Sie \\u00fcberschreiben das hier, liebe AfD, mit \\u201eAusl\\u00e4nderkriminalit\\u00e4t bek\\u00e4mpfen statt verschleiern\\u201c, und nat\\u00fcrlich wissen wir, was Sie damit vorhaben. Sie haben Ihr Urteil \\u00fcber eine bestimmte Bev\\u00f6lkerungsgruppe pauschal gef\\u00e4llt. Das ist genauso wenig in Ordnung, wie auf der anderen Seite die Differenzierung nicht vorzunehmen nach bestimmten T\\u00e4tergruppen. Und ich glaube, da muss man nat\\u00fcrlich auch nach Hintergr\\u00fcnden fragen. Und Differenzierung f\\u00e4ngt auch bei der Ausl\\u00e4nderkriminalit\\u00e4t an.\",\n          \"Sie sollten was f\\u00fcr die Wirtschaft tun. Dann erledigt sich das andere von ganz allein.) und wir sollten daf\\u00fcr sorgen, dass wir die Tarifautonomie st\\u00e4rken.  Vielmehr muss\\u2026  Sie k\\u00f6nnen hier gerne eine Kurzintervention machen, wenn Sie Redebedarf haben. Vielmehr muss betriebliche Mitbestimmung gest\\u00e4rkt werden, gerade in Zeiten des Homeoffice, wo es auch schwieriger ist, dass Besch\\u00e4ftigte sich zusammenfinden, um sich zu organisieren. Die Besch\\u00e4ftigten leiden massiv unter dem Inflationsdruck. Das wurde eben auch schon ausgef\\u00fchrt. Und es werden immer noch, ganze Belegschaften sind, werden gek\\u00fcndigt das haben wir hier in Schwerin erlebt , wenn sie einen Betriebsrat gr\\u00fcnden wollen. Das sind doch die Themen, die vorgebracht werden m\\u00fcssen und nicht irgendwelche unsinnigen Einschr\\u00e4nkungen des Streikrechts, die auch keine Grundlage haben. (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Man merkt, dass Sie nicht aus der Arbeitswelt kommen.) Weil wir haben die deutsche Volkswirtschaft ist nicht aufgrund von Streiks bedroht, das wurde in den Zahlen ausgef\\u00fchrt , wir haben hier keine massiven Streikwellen (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Sie haben vor allen Dingen keine Ahnung.) im Vergleich zu anderen L\\u00e4ndern. Auf unserem Parteitag hat sich die SPD MecklenburgVorpommern im April auch damit besch\\u00e4ftigt, wie wir zum Beispiel niedrigschwelligeren Schutz auch f\\u00fcr Betriebsr\\u00e4te in der Gr\\u00fcndungsund Sondierungsphase erreichen k\\u00f6nnen. Weil das ist doch auch klar: Eine starke Wirtschaft braucht auch eine starke Tarifautonomie. Das Deutsche Tarifvertragsgesetz feiert im \\u00dcbrigen auch 75j\\u00e4hrigen Geburtstag, und zwar noch vor dem Grundpommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 gesetz. Und das zeigt auch, welche zentrale Bedeutung Tarifautonomie/Tarifvertr\\u00e4ge f\\u00fcr das Funktionieren nicht nur unserer Wirtschaft, sondern auch unserer Demokratie haben. Nichtsdestotrotz m\\u00fcssen wir immer nat\\u00fcrlich auch im Blick haben, welche Dynamiken sich bei den Gewerkschaften ergeben, welche Dynamiken es bei Tarifverhandlungen gibt. Daher gab es ja auch von der damaligen SPDArbeitsministerin Andrea Nahles das Tarifeinheitsgesetz, womit auch Dinge ver\\u00e4ndert wurden. Nun kann man aber Rahmenbedingungen nicht immer im Jahrestakt anpassen, sondern muss hier auch Dinge erst mal wirken lassen. F\\u00fcr mich als Sozialdemokrat steht au\\u00dfer Frage, dass wir eine Verantwortung haben Verantwortung f\\u00fcr Solidarit\\u00e4t. Und das erkennen auch die Gewerkschaften an. Gewerkschaften sind eben keine Lobbygruppen und Interessenvertretungen, die nur auf ihren eigenen Teller gucken, sondern sie haben das gesamtgesellschaftliche Wohl im Hinterkopf, auch das Gemeinwohl. Und daher ist es richtig und sinnvoll, dass Gewerkschaften alle Berufsgruppen umfassen und der Lokf\\u00fchrer/die Lokf\\u00fchrerin auch f\\u00fcr die Mitarbeiter im Speisewagen mitstreiken. Und ja, um auf das, was hier Herr Meister ausgef\\u00fchrt hat, zu antworten: Der Einsatz f\\u00fcr Gemeinwohl und diese Solidarit\\u00e4t, das ist Einsatz f\\u00fcr Werte. Und das geht nicht g\\u00e4nzlich unpolitisch. Nichtsdestotrotz, nach Ihrer erratischen Rede, die mich wirklich ratlos zur\\u00fcckgelassen hat, ich glaube, Sie wollten hier so einen Rundumschlag machen, wollten die Demokratieproteste, die ja Anfang Juni stattgefunden haben, die Proteste f\\u00fcr Demokratie wollten Sie hier in Bausch und Bogen diffamieren. Aber bei Ihrer zentralen Behauptung, wo war es denn in den letzten Monaten oder meinetwegen auch in den letzten Jahren so, dass wir einen politischen Streik haben? Das wurde auch gesagt, das ist verboten, und den gab es nicht.  Und insbesondere in den letzten Monaten, wenn ich mich richtig erinnere, war die zentrale Forderung der Lokf\\u00fchrer, als sie in den Ausstand gegangen sind, dass sie die 35StundenWoche haben wollen f\\u00fcr sich, nicht f\\u00fcr alle. Also das ist doch eine ganz klare Forderung, die sich auf ihre Tarifbedingungen bezieht. Das k\\u00f6nnen Sie ja noch mal ausf\\u00fchren. Ich sehe nicht, wo es \\u00fcberhaupt in der Geschichte des Bundeslands MecklenburgVorpommern, aber auch in der j\\u00fcngeren Geschichte in Deutschland solche politischen Streiks gab. Wir haben heute, (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) wir haben heute aber viel \\u00fcber Demokratie gesprochen, und da m\\u00f6chte ich noch mal stark machen: Demokratie, ja, das sind die Debatten hier im Parlament. Das ist auch, zu Wahlen gehen. Das ist auch wichtig. Aber Demokratie lebt vom aktiven Mitmachen, aktivem Mitmachen in demokratischen Gremien, wie in den Kommunen, die wir jetzt ja auch zum Beispiel mit dem Jugendbeteiligungsgesetz gest\\u00e4rkt haben. Es lebt vom aktiven Mitmachen in der Zivilgesellschaft, von Sport, Feuerwehr bis hin zu den Religionsgemeinschaften. Wie wichtig und wie aufr\\u00fcttelnd das f\\u00fcr unsere Demokratie ist, haben wir heute in\",\n          \"Guten Morgen, Frau Pr\\u00e4sidentin! Guten Morgen, Herr Minister! Der Berichterstattung verschiedenster Medien war zu entnehmen, dass das S\\u00e4chsische Landesamt f\\u00fcr Verfassungsschutz und der MDR sich zu Gespr\\u00e4chen getroffen haben, Chefetagen jeweils des Mitteldeutschen Rundfunks und des Landesamtes f\\u00fcr Verfassungsschutz. Daher meine Frage an Sie: Gab es solche Zusammenk\\u00fcnfte mit dem Landesamt f\\u00fcr Verfassungsschutz in MecklenburgVorpommern und dem hiesigen \\u00f6ffentlichrechtlichen Rundfunk, sprich Norddeutscher Rundfunk? Minister Christian Pegel: Sehr geehrte Frau Pr\\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordnete! Sehr geehrter Fraktionsvorsitzender! Erstens. Sie meinen den Norddeutschen Rundfunk. Zweitens. Der ist kein eigenes, der Verfassungsschutz ist bei uns kein eigenes Landesamt, anders als bei denen, sondern ist Teil des Innenministeriums, n\\u00e4mlich die hiesige Abteilung 5. Und das bedeutet, dass Presseanfragen oder Pressegespr\\u00e4che typischerweise \\u00fcber die Pressestelle an uns gerichtet, mit der Abteilung r\\u00fcckgekoppelt und dann auch beantwortet werden. Es hat keine Gespr\\u00e4che gegeben, die wir feststellen k\\u00f6nnen das ist ja Ihre Frage, so hoffe ich , des Abteilungsleiters, das ist dann sozusagen der Leiter unseres Verfassungsschutzes, und der Chefredaktion oder des Intendanten. Was es allerdings gibt und das ist die \\u00fcbliche Arbeit, die der Verfassungsschutz genau wie alle anderen Abteilungen zu leisten hat , wenn wir Presseanfragen bekommen, dann werden die im Rahmen dessen, was das Landesverfassungsschutzgesetz zul\\u00e4sst, wenn also keine Geheimhaltungsinteressen entgegenstehen, beantwortet. Und insoweit gibt es Kontakte zu den redaktionellen Ebenen des Norddeutschen Rundfunks. Es hat in dem Kontext allerdings ich glaube, die Presseberichterstattung f\\u00fcr den MDR, also den Mitteldeutschen Rundfunk, sprach daf\\u00fcr , es hat mit dem Norddeutschen Rundfunk, dem NDR, in dieser Legislatur zumindest keine Hintergrundgespr\\u00e4che gegeben, das war einer der Vorw\\u00fcrfe, weder mit der Redaktion noch mit den von Ihnen angefragten dar\\u00fcberliegenden Chefommern 8. Wahlperiode 79. Sitzung am 25. April 2024 etagen. Es hat allerdings, noch mal, wiederholte direkte Gespr\\u00e4che nach Fragenkatalog gegeben. Wir kriegen also Fragen von Redakteurinnen und Redakteuren des Norddeutschen Rundfunks zu irgendeinem Fachthema. Wir beantworten die, wenn wir es mit den Geheimhaltungsinteressen verbunden d\\u00fcrfen, in der Regel schriftlich, und zuweilen entstehen dann Nachfragen. Und dann gibt es die, im \\u00dcbrigen nicht nur f\\u00fcr die Abteilung 5, die die Verfassungsschutzabteilung darstellt, durchaus ge\\u00fcbte Praxis, wenn wir merken, das wird zu einem schriftlichen Pingpongspiel, weil m\\u00f6glicherweise grunds\\u00e4tzliche Dinge bei dem Redakteur anders verstanden worden sind bisher, als sie sich in der Rechtslage oder in der Arbeit des Verfassungsschutzes darstellen, dann gibt es Situationen, wo wir dem Redakteur/der Redakteurin ein kurzes Telefonat mit dem Abteilungsleiter anbieten. Und das hat in dieser Legislatur zweimal stattgefunden. Einmal hat es nach dem brutalen Angriffskrieg oder Terrorbeginn der Hamas auf Israel einen Fragenkatalog gegeben, den wir beantwortet haben. Da wurde deutlich, dass bei den Arbeitsm\\u00f6glichkeiten eines Landesverfassungsschutzes f\\u00fcr ein solches in einem anderen Land stattfindendes Thema Grenzen sind. Da haben wir im Anschluss an einen Fragenkatalog ein kurzes Telefonat gehabt des Abteilungsleiters. Und wir haben zu Beginn dieses Jahres einen Fragenkatalog gehabt, der sich um die Frage drehte, wie stark es extremistische Einflussbem\\u00fchungen gibt auf die Bauernproteste. Auch da haben wir zun\\u00e4chst einen Fragenkatalog beantwortet, bekamen dann lauter Nachfragen, und auch da hat man statt einem Pingpongspiel schriftlich dann im zweiten Anlauf ein Telefonat gew\\u00e4hlt, um das einmal zu erl\\u00e4utern. Pr\\u00e4sidentin Birgit Hesse: Herr Kramer, m\\u00f6chten Sie eine Nachfrage stellen? Nikolaus Kramer, AfD: Vielen Dank! Das ist nicht der Fall. Pr\\u00e4sidentin Birgit Hesse: Danke sch\\u00f6n! Dann rufe ich jetzt auf den Abgeordneten Enrico Schult, die Frage zum Thema Nummer 11 zu stellen. Enrico Schult, AfD: Ja, vielen Dank, Frau Landtagspr\\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Minister Pegel, wieder mal ein Polizeieinsatz f\\u00fchrt mich hier nach vorne, diesmal nicht in RibnitzDamgarten, sondern in meinem Wahlkreis in Demmin. Dort hat am 13. April nicht wie sozusagen in der Anfrage am 14. April ein Polizeieinsatz stattgefunden am Demminer Bahnhof. Er sorgte f\\u00fcr viel Furore. Die Schranken waren mehrere Minuten, \\u00fcber eine halbe Stunde zu. Der Zug fuhr nicht weiter. Es gab eine Auseinandersetzung dort am Bahnhof. Ein dunkelh\\u00e4utiger Mann hat sich mit einem, ja, nicht gepr\\u00fcgelt, so kann man es nicht sagen, sondern hat jemanden attackiert. Im Nachhinein ist die Polizei dazugerufen worden. Es wurde dar\\u00fcber nichts in der Presse berichtet, daher frage ich Sie konkret: Was ist da vorgefallen? Es wurde gesagt, ein Polizist wurde auch geschubst von dem Herrn. Und ja, was ist im Nachhinein, was hat die Polizei dort in die Wege geleitet? Wurde eine Anzeige aufgenommen und so weiter?\"\n        ],\n        \"semantic_type\": \"\",\n        \"description\": \"\"\n      }\n    },\n    {\n      \"column\": \"Page\",\n      \"properties\": {\n        \"dtype\": \"number\",\n        \"std\": 38,\n        \"min\": 3,\n        \"max\": 144,\n        \"num_unique_values\": 142,\n        \"samples\": [\n          134,\n          24,\n          90\n        ],\n        \"semantic_type\": \"\",\n        \"description\": \"\"\n      }\n    },\n    {\n      \"column\": \"Wahlperiode\",\n      \"properties\": {\n        \"dtype\": \"number\",\n        \"std\": 0,\n        \"min\": 8,\n        \"max\": 8,\n        \"num_unique_values\": 1,\n        \"samples\": [\n          8\n        ],\n        \"semantic_type\": \"\",\n        \"description\": \"\"\n      }\n    },\n    {\n      \"column\": \"Sitzung\",\n      \"properties\": {\n        \"dtype\": \"number\",\n        \"std\": 1,\n        \"min\": 77,\n        \"max\": 81,\n        \"num_unique_values\": 5,\n        \"samples\": [\n          80\n        ],\n        \"semantic_type\": \"\",\n        \"description\": \"\"\n      }\n    },\n    {\n      \"column\": \"Drucksache\",\n      \"properties\": {\n        \"dtype\": \"category\",\n        \"num_unique_values\": 68,\n        \"samples\": [\n          \"8/2810, 8/3637, 8/3661, 8/3661\"\n        ],\n        \"semantic_type\": \"\",\n        \"description\": \"\"\n      }\n    }\n  ]\n}"
            }
          },
          "metadata": {},
          "execution_count": 3
        }
      ],
      "source": [
        "df = pd.read_csv(\"speakers_and_parties_with_metadata.csv\")\n",
        "df.head(10)"
      ]
    },
    {
      "cell_type": "code",
      "execution_count": null,
      "metadata": {
        "colab": {
          "base_uri": "https://localhost:8080/",
          "height": 17
        },
        "id": "ofzKXJZTZHcx",
        "outputId": "4f86e6df-e40a-49f0-c664-ea941a0950da"
      },
      "outputs": [
        {
          "output_type": "display_data",
          "data": {
            "text/plain": [
              "<IPython.core.display.HTML object>"
            ],
            "text/html": [
              "\n",
              "  <style>\n",
              "    pre {\n",
              "        white-space: pre-wrap;\n",
              "    }\n",
              "  </style>\n",
              "  "
            ]
          },
          "metadata": {}
        }
      ],
      "source": [
        "def get_parties(df):\n",
        "  parties=[]\n",
        "  for party in df['Party']:\n",
        "      if party not in parties:\n",
        "          parties.append(party)\n",
        "  return parties\n",
        "\n",
        "def get_sessions(df):\n",
        "  sessions = []\n",
        "  for session in df['Sitzung']:\n",
        "      if session not in sessions:\n",
        "          sessions.append(session)\n",
        "  return sessions\n",
        "\n",
        "def check_result(sessions, new_df):\n",
        "  for session in sessions:\n",
        "    count=0\n",
        "    for data in new_df.iterrows():\n",
        "        if data[1]['session'] == session:\n",
        "            count+=1\n",
        "    print(f\"session {session} has count {count}\")\n",
        "\n",
        "def get_summary_per_sessions(party, session, df):\n",
        "    speech_content = []\n",
        "    participant_list = []\n",
        "\n",
        "    for data in df.iterrows():\n",
        "\n",
        "        if data[1]['Sitzung'] == session:\n",
        "            if data[1]['Party'] == party:\n",
        "\n",
        "                if data[1]['Speaker'] not in participant_list:\n",
        "                    participant_list.append(data[1]['Speaker'])\n",
        "\n",
        "                if data[1]['Speech content'] not in speech_content:\n",
        "                    speech_content.append(data[1]['Speech content'])\n",
        "\n",
        "    return {\n",
        "        \"session\": session,\n",
        "        \"content\": speech_content,\n",
        "        \"participant_list\": participant_list,\n",
        "        \"party\": party,\n",
        "    }\n",
        "\n",
        "\n",
        "def create_new_dataframe(parties, sessions):\n",
        "  summaries = []\n",
        "  for party in parties:\n",
        "    for session in sessions:\n",
        "        summaries.append(get_summary_per_sessions(party, session, df))\n",
        "\n",
        "  new_df = pd.DataFrame((summary) for summary in summaries)\n",
        "  new_df.columns=['session','content','participant_list', 'party']\n",
        "\n",
        "  return new_df\n"
      ]
    },
    {
      "cell_type": "code",
      "execution_count": null,
      "metadata": {
        "colab": {
          "base_uri": "https://localhost:8080/",
          "height": 143
        },
        "id": "uVIZxalG_93M",
        "outputId": "4180d2d1-1608-4cae-c633-00b58ef50f6c"
      },
      "outputs": [
        {
          "output_type": "display_data",
          "data": {
            "text/plain": [
              "<IPython.core.display.HTML object>"
            ],
            "text/html": [
              "\n",
              "  <style>\n",
              "    pre {\n",
              "        white-space: pre-wrap;\n",
              "    }\n",
              "  </style>\n",
              "  "
            ]
          },
          "metadata": {}
        },
        {
          "output_type": "execute_result",
          "data": {
            "text/plain": [
              "   session                                            content  \\\n",
              "0       81  [Echt?! Wo?) Mit H\u00e4nden zu greifen ist, es gib...   \n",
              "1       80  [Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen un...   \n",
              "2       79  [Einen wundersch\u00f6nen guten Morgen, Frau Landta...   \n",
              "\n",
              "                                    participant_list party  \n",
              "0  [Heiterkeit bei Nikolaus Kramer, Jan-Phillip T...   AfD  \n",
              "1  [Jens-Holger Schneider, Thomas de Jesus Fernan...   AfD  \n",
              "2  [Martin Schmidt, Thomas de Jesus Fernandes, Ho...   AfD  "
            ],
            "text/html": [
              "\n",
              "  <div id=\"df-4cc83bdf-fc30-42f6-9bcc-2af4281c21c3\" class=\"colab-df-container\">\n",
              "    <div>\n",
              "<style scoped>\n",
              "    .dataframe tbody tr th:only-of-type {\n",
              "        vertical-align: middle;\n",
              "    }\n",
              "\n",
              "    .dataframe tbody tr th {\n",
              "        vertical-align: top;\n",
              "    }\n",
              "\n",
              "    .dataframe thead th {\n",
              "        text-align: right;\n",
              "    }\n",
              "</style>\n",
              "<table border=\"1\" class=\"dataframe\">\n",
              "  <thead>\n",
              "    <tr style=\"text-align: right;\">\n",
              "      <th></th>\n",
              "      <th>session</th>\n",
              "      <th>content</th>\n",
              "      <th>participant_list</th>\n",
              "      <th>party</th>\n",
              "    </tr>\n",
              "  </thead>\n",
              "  <tbody>\n",
              "    <tr>\n",
              "      <th>0</th>\n",
              "      <td>81</td>\n",
              "      <td>[Echt?! Wo?) Mit H\u00e4nden zu greifen ist, es gib...</td>\n",
              "      <td>[Heiterkeit bei Nikolaus Kramer, Jan-Phillip T...</td>\n",
              "      <td>AfD</td>\n",
              "    </tr>\n",
              "    <tr>\n",
              "      <th>1</th>\n",
              "      <td>80</td>\n",
              "      <td>[Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen un...</td>\n",
              "      <td>[Jens-Holger Schneider, Thomas de Jesus Fernan...</td>\n",
              "      <td>AfD</td>\n",
              "    </tr>\n",
              "    <tr>\n",
              "      <th>2</th>\n",
              "      <td>79</td>\n",
              "      <td>[Einen wundersch\u00f6nen guten Morgen, Frau Landta...</td>\n",
              "      <td>[Martin Schmidt, Thomas de Jesus Fernandes, Ho...</td>\n",
              "      <td>AfD</td>\n",
              "    </tr>\n",
              "  </tbody>\n",
              "</table>\n",
              "</div>\n",
              "    <div class=\"colab-df-buttons\">\n",
              "\n",
              "  <div class=\"colab-df-container\">\n",
              "    <button class=\"colab-df-convert\" onclick=\"convertToInteractive('df-4cc83bdf-fc30-42f6-9bcc-2af4281c21c3')\"\n",
              "            title=\"Convert this dataframe to an interactive table.\"\n",
              "            style=\"display:none;\">\n",
              "\n",
              "  <svg xmlns=\"http://www.w3.org/2000/svg\" height=\"24px\" viewBox=\"0 -960 960 960\">\n",
              "    <path d=\"M120-120v-720h720v720H120Zm60-500h600v-160H180v160Zm220 220h160v-160H400v160Zm0 220h160v-160H400v160ZM180-400h160v-160H180v160Zm440 0h160v-160H620v160ZM180-180h160v-160H180v160Zm440 0h160v-160H620v160Z\"/>\n",
              "  </svg>\n",
              "    </button>\n",
              "\n",
              "  <style>\n",
              "    .colab-df-container {\n",
              "      display:flex;\n",
              "      gap: 12px;\n",
              "    }\n",
              "\n",
              "    .colab-df-convert {\n",
              "      background-color: #E8F0FE;\n",
              "      border: none;\n",
              "      border-radius: 50%;\n",
              "      cursor: pointer;\n",
              "      display: none;\n",
              "      fill: #1967D2;\n",
              "      height: 32px;\n",
              "      padding: 0 0 0 0;\n",
              "      width: 32px;\n",
              "    }\n",
              "\n",
              "    .colab-df-convert:hover {\n",
              "      background-color: #E2EBFA;\n",
              "      box-shadow: 0px 1px 2px rgba(60, 64, 67, 0.3), 0px 1px 3px 1px rgba(60, 64, 67, 0.15);\n",
              "      fill: #174EA6;\n",
              "    }\n",
              "\n",
              "    .colab-df-buttons div {\n",
              "      margin-bottom: 4px;\n",
              "    }\n",
              "\n",
              "    [theme=dark] .colab-df-convert {\n",
              "      background-color: #3B4455;\n",
              "      fill: #D2E3FC;\n",
              "    }\n",
              "\n",
              "    [theme=dark] .colab-df-convert:hover {\n",
              "      background-color: #434B5C;\n",
              "      box-shadow: 0px 1px 3px 1px rgba(0, 0, 0, 0.15);\n",
              "      filter: drop-shadow(0px 1px 2px rgba(0, 0, 0, 0.3));\n",
              "      fill: #FFFFFF;\n",
              "    }\n",
              "  </style>\n",
              "\n",
              "    <script>\n",
              "      const buttonEl =\n",
              "        document.querySelector('#df-4cc83bdf-fc30-42f6-9bcc-2af4281c21c3 button.colab-df-convert');\n",
              "      buttonEl.style.display =\n",
              "        google.colab.kernel.accessAllowed ? 'block' : 'none';\n",
              "\n",
              "      async function convertToInteractive(key) {\n",
              "        const element = document.querySelector('#df-4cc83bdf-fc30-42f6-9bcc-2af4281c21c3');\n",
              "        const dataTable =\n",
              "          await google.colab.kernel.invokeFunction('convertToInteractive',\n",
              "                                                    [key], {});\n",
              "        if (!dataTable) return;\n",
              "\n",
              "        const docLinkHtml = 'Like what you see? Visit the ' +\n",
              "          '<a target=\"_blank\" href=https://colab.research.google.com/notebooks/data_table.ipynb>data table notebook</a>'\n",
              "          + ' to learn more about interactive tables.';\n",
              "        element.innerHTML = '';\n",
              "        dataTable['output_type'] = 'display_data';\n",
              "        await google.colab.output.renderOutput(dataTable, element);\n",
              "        const docLink = document.createElement('div');\n",
              "        docLink.innerHTML = docLinkHtml;\n",
              "        element.appendChild(docLink);\n",
              "      }\n",
              "    </script>\n",
              "  </div>\n",
              "\n",
              "\n",
              "<div id=\"df-b3c60550-93cf-46f3-9d40-fce7bcd96b1d\">\n",
              "  <button class=\"colab-df-quickchart\" onclick=\"quickchart('df-b3c60550-93cf-46f3-9d40-fce7bcd96b1d')\"\n",
              "            title=\"Suggest charts\"\n",
              "            style=\"display:none;\">\n",
              "\n",
              "<svg xmlns=\"http://www.w3.org/2000/svg\" height=\"24px\"viewBox=\"0 0 24 24\"\n",
              "     width=\"24px\">\n",
              "    <g>\n",
              "        <path d=\"M19 3H5c-1.1 0-2 .9-2 2v14c0 1.1.9 2 2 2h14c1.1 0 2-.9 2-2V5c0-1.1-.9-2-2-2zM9 17H7v-7h2v7zm4 0h-2V7h2v10zm4 0h-2v-4h2v4z\"/>\n",
              "    </g>\n",
              "</svg>\n",
              "  </button>\n",
              "\n",
              "<style>\n",
              "  .colab-df-quickchart {\n",
              "      --bg-color: #E8F0FE;\n",
              "      --fill-color: #1967D2;\n",
              "      --hover-bg-color: #E2EBFA;\n",
              "      --hover-fill-color: #174EA6;\n",
              "      --disabled-fill-color: #AAA;\n",
              "      --disabled-bg-color: #DDD;\n",
              "  }\n",
              "\n",
              "  [theme=dark] .colab-df-quickchart {\n",
              "      --bg-color: #3B4455;\n",
              "      --fill-color: #D2E3FC;\n",
              "      --hover-bg-color: #434B5C;\n",
              "      --hover-fill-color: #FFFFFF;\n",
              "      --disabled-bg-color: #3B4455;\n",
              "      --disabled-fill-color: #666;\n",
              "  }\n",
              "\n",
              "  .colab-df-quickchart {\n",
              "    background-color: var(--bg-color);\n",
              "    border: none;\n",
              "    border-radius: 50%;\n",
              "    cursor: pointer;\n",
              "    display: none;\n",
              "    fill: var(--fill-color);\n",
              "    height: 32px;\n",
              "    padding: 0;\n",
              "    width: 32px;\n",
              "  }\n",
              "\n",
              "  .colab-df-quickchart:hover {\n",
              "    background-color: var(--hover-bg-color);\n",
              "    box-shadow: 0 1px 2px rgba(60, 64, 67, 0.3), 0 1px 3px 1px rgba(60, 64, 67, 0.15);\n",
              "    fill: var(--button-hover-fill-color);\n",
              "  }\n",
              "\n",
              "  .colab-df-quickchart-complete:disabled,\n",
              "  .colab-df-quickchart-complete:disabled:hover {\n",
              "    background-color: var(--disabled-bg-color);\n",
              "    fill: var(--disabled-fill-color);\n",
              "    box-shadow: none;\n",
              "  }\n",
              "\n",
              "  .colab-df-spinner {\n",
              "    border: 2px solid var(--fill-color);\n",
              "    border-color: transparent;\n",
              "    border-bottom-color: var(--fill-color);\n",
              "    animation:\n",
              "      spin 1s steps(1) infinite;\n",
              "  }\n",
              "\n",
              "  @keyframes spin {\n",
              "    0% {\n",
              "      border-color: transparent;\n",
              "      border-bottom-color: var(--fill-color);\n",
              "      border-left-color: var(--fill-color);\n",
              "    }\n",
              "    20% {\n",
              "      border-color: transparent;\n",
              "      border-left-color: var(--fill-color);\n",
              "      border-top-color: var(--fill-color);\n",
              "    }\n",
              "    30% {\n",
              "      border-color: transparent;\n",
              "      border-left-color: var(--fill-color);\n",
              "      border-top-color: var(--fill-color);\n",
              "      border-right-color: var(--fill-color);\n",
              "    }\n",
              "    40% {\n",
              "      border-color: transparent;\n",
              "      border-right-color: var(--fill-color);\n",
              "      border-top-color: var(--fill-color);\n",
              "    }\n",
              "    60% {\n",
              "      border-color: transparent;\n",
              "      border-right-color: var(--fill-color);\n",
              "    }\n",
              "    80% {\n",
              "      border-color: transparent;\n",
              "      border-right-color: var(--fill-color);\n",
              "      border-bottom-color: var(--fill-color);\n",
              "    }\n",
              "    90% {\n",
              "      border-color: transparent;\n",
              "      border-bottom-color: var(--fill-color);\n",
              "    }\n",
              "  }\n",
              "</style>\n",
              "\n",
              "  <script>\n",
              "    async function quickchart(key) {\n",
              "      const quickchartButtonEl =\n",
              "        document.querySelector('#' + key + ' button');\n",
              "      quickchartButtonEl.disabled = true;  // To prevent multiple clicks.\n",
              "      quickchartButtonEl.classList.add('colab-df-spinner');\n",
              "      try {\n",
              "        const charts = await google.colab.kernel.invokeFunction(\n",
              "            'suggestCharts', [key], {});\n",
              "      } catch (error) {\n",
              "        console.error('Error during call to suggestCharts:', error);\n",
              "      }\n",
              "      quickchartButtonEl.classList.remove('colab-df-spinner');\n",
              "      quickchartButtonEl.classList.add('colab-df-quickchart-complete');\n",
              "    }\n",
              "    (() => {\n",
              "      let quickchartButtonEl =\n",
              "        document.querySelector('#df-b3c60550-93cf-46f3-9d40-fce7bcd96b1d button');\n",
              "      quickchartButtonEl.style.display =\n",
              "        google.colab.kernel.accessAllowed ? 'block' : 'none';\n",
              "    })();\n",
              "  </script>\n",
              "</div>\n",
              "\n",
              "    </div>\n",
              "  </div>\n"
            ],
            "application/vnd.google.colaboratory.intrinsic+json": {
              "type": "dataframe",
              "variable_name": "new_df",
              "summary": "{\n  \"name\": \"new_df\",\n  \"rows\": 35,\n  \"fields\": [\n    {\n      \"column\": \"session\",\n      \"properties\": {\n        \"dtype\": \"number\",\n        \"std\": 1,\n        \"min\": 77,\n        \"max\": 81,\n        \"num_unique_values\": 5,\n        \"samples\": [\n          80,\n          77,\n          79\n        ],\n        \"semantic_type\": \"\",\n        \"description\": \"\"\n      }\n    },\n    {\n      \"column\": \"content\",\n      \"properties\": {\n        \"dtype\": \"object\",\n        \"semantic_type\": \"\",\n        \"description\": \"\"\n      }\n    },\n    {\n      \"column\": \"participant_list\",\n      \"properties\": {\n        \"dtype\": \"object\",\n        \"semantic_type\": \"\",\n        \"description\": \"\"\n      }\n    },\n    {\n      \"column\": \"party\",\n      \"properties\": {\n        \"dtype\": \"category\",\n        \"num_unique_values\": 7,\n        \"samples\": [\n          \"AfD\",\n          \"SPD\",\n          \"FDP\"\n        ],\n        \"semantic_type\": \"\",\n        \"description\": \"\"\n      }\n    }\n  ]\n}"
            }
          },
          "metadata": {},
          "execution_count": 5
        }
      ],
      "source": [
        "parties=get_parties(df)\n",
        "sessions=get_sessions(df)\n",
        "\n",
        "new_df = create_new_dataframe(parties, sessions)\n",
        "\n",
        "new_df.head(3)"
      ]
    },
    {
      "cell_type": "code",
      "execution_count": null,
      "metadata": {
        "colab": {
          "base_uri": "https://localhost:8080/",
          "height": 1000
        },
        "id": "ixhx9rIKBnvO",
        "outputId": "cf56fdc3-c269-420c-dbe5-5d2620b7b3f3"
      },
      "outputs": [
        {
          "output_type": "display_data",
          "data": {
            "text/plain": [
              "<IPython.core.display.HTML object>"
            ],
            "text/html": [
              "\n",
              "  <style>\n",
              "    pre {\n",
              "        white-space: pre-wrap;\n",
              "    }\n",
              "  </style>\n",
              "  "
            ]
          },
          "metadata": {}
        },
        {
          "output_type": "stream",
          "name": "stdout",
          "text": [
            "party:  AfD\n",
            "session:  81\n",
            "participant_list: \n",
            "Heiterkeit bei Nikolaus Kramer\n",
            "---\n",
            "Jan-Phillip Tadsen\n",
            "---\n",
            "Thomas de Jesus Fernandes\n",
            "---\n",
            "Nikolaus Kramer\n",
            "---\n",
            "Stephan J. Reuken\n",
            "---\n",
            "Thore Stein\n",
            "---\n",
            "Martin Schmidt\n",
            "---\n",
            "Petra Federau\n",
            "---\n",
            "Horst F\u00f6rster\n",
            "---\n",
            "Enrico Schult\n",
            "---\n",
            "Jens-Holger Schneider\n",
            "---\n",
            "Heiterkeit bei Thomas de Jesus Fernandes\n",
            "---\n",
            "Michael Meister\n",
            "---\n",
            "content: \n",
            "Echt?! Wo?) Mit H\u00e4nden zu greifen ist, es gibt sehr viele Menschen in unserem Bundesland, in Deutschland und auch anderen Staaten der Europ\u00e4ischen Union, die offensichtlich unzufrieden sind. Dies mit seinem Stimmverhalten zum Ausdruck zu bringen, ist weder falsch noch verwerflich andersherum wird ein Schuh daraus, die Menschen d\u00fcrfen genau das. Wird Unzufriedenheit auf diese Weise artikuliert, dann sind wir alle gut beraten, dies zur Kenntnis zu nehmen. Von erhobenen Zeigefingern in Richtung der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler ist abzusehen. An den zitierten Artikel 3 der Landesverfassung und den darin beschriebenen Souver\u00e4n sei hier erinnert. Wenden m\u00f6chte ich mich deshalb von dieser Stelle aus an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger: Es war wichtig und in jedem Fall richtig, dass Sie sich an den Wahlen beteiligt haben, ganz egal, f\u00fcr welche Partei oder Person Sie gestimmt haben. Wichtig ist jedoch auch, dass nicht nur aufgezeigt wird, was nicht gut ist, sondern auch konkrete Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung gemacht werden. Ermutigen und auffordern m\u00f6chte ich Sie dazu, sich weiter einzumischen! Demokratie bedeutet nicht, alle paar Jahre zur Wahl zu gehen und ausschlie\u00dflich \u00fcber diesen Weg Zustimmung oder eben Unzufriedenheit zu \u00e4u\u00dfern, Demokratie ist und kann so viel mehr. Bringen Sie sich ein! Sorgen Sie auf diese Weise mit daf\u00fcr, dass sich unsere Gesellschaft weiterentwickelt und Ihre ganz pers\u00f6nlichen Interessen sich wiederfinden! Schreiben Sie Parteien oder Abgeordneten, melden Sie sich in den Medien mit Leserbriefen zu Wort, reichen Sie beim Petitionsausschuss des Landtags Bitten, Beschwerden oder auch Anregungen ein! Demonstrieren Sie gemeinsam mit anderen Menschen oder sammeln Sie Unterschriften f\u00fcr beziehungsweise gegen Vorhaben in Ihrer Region! Wenden Sie sich an den B\u00fcrgerbeauftragten, besuchen Sie Abgeordnete in den Wahlkreisb\u00fcros! Reden Sie mit anderen Menschen \u00fcber das, was Sie umtreibt und tragen all das in Richtung der Politikerinnen und Politiker! Von all dem lebt unsere Demokratie! Gerade heute m\u00f6chte ich darauf verweisen, dass wir \u00fcber eine ausgesprochen moderne Landesverfassung verf\u00fcgen, in der zum Beispiel sehr niedrige Quoren f\u00fcr Volksinitiativen und Volksentscheide festgeschrieben sind. Auch auf diese Weise l\u00e4sst sich daran mitwirken, Entwicklungen zu beeinflussen. Wer womit auch immer unzufrieden oder zufrieden ist, kann und soll und darf sich \u00e4u\u00dfern. Insbesondere diese Menschen m\u00f6chte ich auffordern, die von mir genannten Formen der Mitwirkung zu nutzen. Das bringt uns nach meiner festen \u00dcberzeugung als Gesellschaft insgesamt voran. Diejenigen, die auf unterschiedlichsten Ebenen politische Verantwortung tragen, fordere ich umgekehrt auf, solches Engagement unbedingt ernst zu nehmen. Keinesfalls sollte vorgebrachte Kritik abgetan oder gar ver\u00e4chtlich gemacht werden, so sie respektvoll und entlang der demokratischen Regeln vorgebracht wird. Den Begriff \u201erespektvoll\u201c verwende ich bewusst, denn ich habe den Eindruck, dass in vielen Bereichen der Gesellschaft unsere Streitkultur gelitten hat. Das gilt auch f\u00fcr politische Diskussionen, aber l\u00e4ngst nicht nur dort. Unterschiedliche Positionen, Meinungen oder auch Werte\n",
            "---\n",
            "Kampagne, Herr Barlen! Sie h\u00f6ren nicht auf! Auch nach der Wahl h\u00f6ren Sie nicht auf!) Was w\u00e4re das f\u00fcr ein Land, (Zurufe von Stephan J. Reuken, AfD, und JensHolger Schneider, AfD) in dem die Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit eben nicht frei ist, sondern wo die Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit da eine Grenze hat, wo es um die politische Einstellung, um die Religion oder um die Frage geht, wen man liebt?! Stichwort: die Abwertung der Religionsfreiheit mit dem Begriff \u201eKopftuchm\u00e4dchen\u201c oder ein Abgeordneter des Europ\u00e4ischen Parlamentes der AfD, der schwulenfreie Zonen in Polen als ein gutes Konzept verteidigt. Was w\u00e4re das f\u00fcr ein Land, wo eben keine Meinungsfreiheit herrscht, und w\u00e4hrend heute der demokratische Widerspruch von rechts h\u00e4ufig ja absichtlich falsch als eine angebliche Meinungsdiktatur oder in der letzten Legislatur als ein \u201eMerkelMaulkorb\u201c diffamiert wurde, tats\u00e4chlich missliebige Meinungen und Lebensmodelle unterdr\u00fcckt werden?! Schauen wir auf den \u00f6ffentlichrechtlichen Rundfunk in Polen, der m\u00fchsam wiederhergerichtet werden muss! Schauen wir auf Orb\u00e1n und seine Unterst\u00fctzer in Ungarn, (Heiterkeit und Unruhe vonseiten der Fraktion der AfD) der offiziell auf der Liste der Feinde der Presseund Meinungsfreiheit steht! Kurz, ohne all diese Zutaten, ohne all diese Bestandteile die Grundrechte und Ziele w\u00e4re unser Land nicht das heutige moderne, erfolgreiche und freundliche MecklenburgVorpommern, meine sehr verehrten Damen und Herren! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) Um im Bild zu bleiben, ein Rezept ohne all diese Zutaten  w\u00e4re letztlich genau diese unansehnliche Br\u00fche, die hier einige als Spitzenk\u00fcche servieren wollen. Ein Land ohne diese Grundrechte und Staatsziele w\u00e4re eben keine freiheitliche Demokratie, sondern ein Zur\u00fcck in die dunkelsten Zeiten der deutschen Geschichte, und davor warnen wir. Und wir werden auch nicht aufh\u00f6ren, davor zu warnen. Und dagegen wehren wir uns, meine Damen und Herren, und wir werden auch nicht aufh\u00f6ren, uns dagegen zu wehren, nicht als Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten, die seit \u00fcber 160 Jahren den Verfassungspatriotismus in unserer DNA haben, meine Damen und Herren! pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) Und von besonderer Bedeutung egal, ob 49, 89 , in der Landesverfassung 1994 war und ist immer das Thema \u201eFreie Wahlen\u201c. Daf\u00fcr haben die Menschen gek\u00e4mpft, das haben sie erk\u00e4mpft. Am Sonntag haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber das Europ\u00e4ische Parlament, \u00fcber die Kommunalpolitik abgestimmt. Das Ergebnis mag einem gefallen oder auch nicht da komme ich gleich noch zu , aber zun\u00e4chst einmal k\u00f6nnen wir dieses Grundrecht, freie Wahlen zu haben, nicht hoch genug sch\u00e4tzen. Und deshalb ist es gut, wenn viele Menschen frei w\u00e4hlen. Deshalb ist es gut, wenn viele ihrer Stimmung Ausdruck verleihen die Pr\u00e4sidentin hat es bereits gesagt , auch gut, wenn sie ihrer schlechten Stimmung Ausdruck verleihen. Es ist gut, wenn viele kandidieren, sich zur Wahl stellen, um mitzugestalten. Meine Damen und Herren, das alles verdient unseren Respekt, und deshalb m\u00f6chte ich mich allen voran namens der SPDFraktion bei allen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern bedanken, die diese freien Wahlen m\u00f6glich gemacht haben, neben den Kandidierenden, ihren Unterst\u00fctzerinnen und Unterst\u00fctzern, den Familien \u00fcbrigens auch, den vielen Wahlhelferinnen und Wahlhelfern \u00fcberall im Land. Sie alle leisten mit ihrem Einsatz einen fundamentalen Beitrag zu unserer lebendigen Demokratie! Vielen Dank! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Zum Wahlausgang, meine Damen und Herren, zum Wahlausgang dieser freien Wahlen m\u00f6chte ich selbstverst\u00e4ndlich auch etwas sagen. Da liegen bei uns nachhaltige Freude und auch Entt\u00e4uschung sehr dicht beieinander. Mit Sabrina Repp haben wir als MecklenburgVorpommern eine neue Abgeordnete im Europ\u00e4ischen Parlament,  die MecklenburgVorpommern und Europa ganz im Sinne unserer Landesverfassung in ihrem Herzen tr\u00e4gt,  die sich zum demokratischen Ostseeraum, zu einem guten Miteinander ganz im Sinne unserer Landesverfassung bekennt, die alles daf\u00fcr tun wird, dass wir gute Nachbarn sind und im Interesse der Menschen auch in Br\u00fcssel eine starke Stimme haben. Ich bin froh, dass wir diesen Schwerpunkt auch auf das Europ\u00e4ische Parlament im Interesse MecklenburgVorpommerns gesetzt haben, dass wir dieses Ziel priorit\u00e4r verfolgt haben und tats\u00e4chlich ja auch als einzige hier im Landtag vertretene Partei es geschafft haben, f\u00fcr MecklenburgVorpommern eine Frau nach Br\u00fcssel zu senden. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE Heiterkeit vonseiten der Fraktion der AfD und Daniel Peters, CDU Zurufe von JensHolger Schneider, AfD, und Torsten Renz, CDU) Ja, ich verstehe an der Stelle Ihre Heiterkeit nicht. (Sebastian Ehlers, CDU: Hinter BSW auf Platz vier, Herr Barlen! Das ist peinlich!)\n",
            "---\n",
            "Verstehen k\u00f6nnen wir den auch nicht!) Ich erinnere noch an, ich erinnere noch an meine Worte vor fast 10/15 Minuten: Respektvoller Umgang miteinander, dazu geh\u00f6rt auch, dass man dem Redner bitte zuh\u00f6rt. Sie k\u00f6nnen Zwischenrufe t\u00e4tigen, das ist sehr wohl legitim, aber bitte nicht permanentes Zwischengemurmel, sodass der Redner nicht mehr zu verstehen ist! Herr Fraktionsvorsitzender, Sie haben wieder das Wort! Julian Barlen, SPD: Meine Damen und Herren, ich habe ja gesagt, Freude und auch Entt\u00e4uschung dicht beieinander. Das war der freudige und auch gute Teil, auch \u00fcbrigens f\u00fcr MecklenburgVorpommern, weil es gut ist, dort vertreten zu sein im Europ\u00e4ischen Parlament. Ich mache keinen Hehl daraus, dass die Wahlen f\u00fcr die Kommunen, f\u00fcr die Kreistage auf der anderen Seite ein sehr, eher entt\u00e4uschendes Ergebnis hatten, f\u00fcr uns als SPD ganz klar, mit Verlusten, die uns schmerzen. (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: F\u00fcr MV ein sehr gutes.) Auf der Kreistagsebene \u00fcbrigens leider, leider f\u00fcr alle anderen Parteien jenseits von AfD und BSW auch: Die SPD hat verloren, die GR\u00dcNEN haben verloren, DIE LINKE hat Sitze verloren, die FDP hat Sitze verloren, auch die CDU hat Sitze verloren, unterschiedlich viele,  aber alle haben Sitze auf der Kreistagsebene verloren. Die CDU hat 8 Sitze verloren, Sitzung am 12. Juni 2024 9 (Torsten Renz, CDU: Glaube nur der Statistik, die du selber gef\u00e4lscht hast.) 2 gewonnen, unterm Strich 6 verloren. Wir haben 15 verloren, jeder einzelne Sitz davon schmerzt uns.  Einzig die AfD und das B\u00fcndnis Sahra Wagenknecht haben deutlich zugelegt.  Und neben der und dazu haben wir uns auch klar positioniert, auch selbstkritisch positioniert , zu der nicht \u00fcberzeugenden Arbeit der Ampel m\u00f6chten wir auch selbstkritisch hier im Land sagen, (Heiterkeit bei Thore Stein, AfD Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Die Ampel ist schuld!) es ist uns auf der Ebene der Kreistage nicht gelungen, die Wahrnehmung der Menschen weg von AmpelBashing und deren schlechten Performance (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Das liegt an Ihrem Verhalten, Herr Barlen. Sie machen damit sogar noch weiter. Zuruf von Horst F\u00f6rster, AfD) hin zu dem eigentlichen Thema zu lenken, den Themen vor Ort, am Gartenzaun, in der Kommune,  worum es geht, wenn man f\u00fcr einen Kreistag oder eine Gemeindevertretung kandidiert.  Diesen Fokus haben wir nicht ausreichend auf dieses eigentliche Thema lenken k\u00f6nnen.  Das tut mir besonders f\u00fcr die vielen Kandidatinnen und Kandidaten leid, die sich wirklich mit Leidenschaft in der Kommunalpolitik, mit Leidenschaft f\u00fcr ihre Nachbarschaft engagieren und die genau unter dieser Situation jetzt auch in der SPD die Leidtragenden sind.  Und das Ergebnis hier in MecklenburgVorpommern, meine Damen und Herren, da sind wir zust\u00e4ndig, da tragen wir auch Verantwortung, (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Na, das will ich sehen!) und da bin ich ganz bei der Landtagspr\u00e4sidentin, die das wirklich in pointierten Worten auf den Punkt gebracht hat. Das sollte Anlass f\u00fcr alle Demokratinnen und Demokraten sein, ganz im Sinne des gemeinsamen Auftrages aus der Verfassung untereinander auch den Stil und die bisherige Kultur des Miteinanders zu hinterfragen, das Verbindende zu betonen,\n",
            "---\n",
            "Nach der Rede, das ist eine Verh\u00f6hnung!) meine Damen und Herren! Dazu bekennen wir uns klar, ja. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE Enrico Schult, AfD: Mal sehen, ob Sie 2026 immer noch klatschen da dr\u00fcben. Zuruf von Horst F\u00f6rster, AfD) Die AfD, ja, meine Damen und Herren, die AfD ist bei einer freien und demokratischen Wahl gew\u00e4hlt worden. (Zurufe von Michael Meister, AfD, und Thore Stein, AfD) Nein, das macht sie noch lange nicht zu einer freiheitlichen oder gar demokratischen Partei. Und deshalb, (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Horst F\u00f6rster, AfD: Verunglimpfung pur! Zuruf von Michael Meister, AfD) und deshalb m\u00f6chte ich darum bitten, dass wir uns klarmachen, es sollte f\u00fcr niemanden, der sich der Landesverfassung, (JanPhillip Tadsen, AfD: Sehr respektvoll gegen\u00fcber den W\u00e4hlern!) es sollte f\u00fcr niemanden, der sich der Landesverfassung oder dem Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland verbunden f\u00fchlt und das d\u00fcrfte die meisten Fraktionen hier in diesem Haus einen , eine Gesch\u00e4ftsgrundlage mit einer Partei geben, die hier im Land den Pakt mit dem Rechtsextremismus, beispielsweise der Identit\u00e4ren Bewegung, aktiv sucht, die bundesweit rechtsextremer Verdachtsfall und in einigen L\u00e4ndern gesichert rechtsextreme Bestrebung ist. Es gibt in meinen Augen keine Gesch\u00e4ftsgrundlage mit einer AfD, die beispielsweise einen suspendierten Polizisten aus dem Umfeld der rechtsextremen \u201eNordkreuz\u201cVerschw\u00f6rung  ohne Federlesen als Kandidat aufstellt.  Es gibt keine, es gibt keine Gesch\u00e4ftsgrundlage mit Kr\u00e4ften wie einer KrahAfD, die schwulenfreie Zonen bef\u00fcrworten, die Verbrechen der WaffenSS verharmlosen, die auf die Spaltung der Gesellschaft setzen und das Miteinander zu vergiften suchen. (Unruhe vonseiten der Fraktion der AfD Nikolaus Kramer, AfD: Ihr Verhalten ist absolut demokratiegef\u00e4hrdend! Zuruf von Martin Schmidt, AfD) pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 Meine Damen und Herren, f\u00fcr jede Position, f\u00fcr jedes Thema, f\u00fcr jede Person gibt es vor Ort in den Kreistagen, in den Gemeindevertretungen, in den St\u00e4dten potenziell eine demokratische Mehrheit. Und die m\u00fcssen wir gemeinsam nutzen, die m\u00fcssen wir gemeinsam anstreben.  Dieses plurale Spektrum m\u00fcssen wir als demokratische Parteien abbilden. Wir m\u00fcssen beweisen, dass wir es zusammen hinbekommen im Sinne unserer Landesverfassung, (Stephan J. Reuken, AfD: Sie hatten doch 30 Jahre Zeit daf\u00fcr!) im Sinne unseres Grundgesetzes f\u00fcr MecklenburgVorpommern und ohne die AfD, meine Damen und Herren! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, DIE LINKE und Constanze Oehlrich, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Zuruf von JensHolger Schneider, AfD) Meine Damen und Herren und damit m\u00f6chte ich schlie\u00dfen , allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dieses Landes m\u00f6chte ich sagen, wir stehen vor gro\u00dfen Herausforderungen, die wir aber, und davon bin ich fest \u00fcberzeugt, nur in einem konstruktiven, nur in einem sachlichen Miteinander (Zuruf vonseiten der Fraktion der AfD: Haben wir ja gerade gesehen!) und nicht mit Populismus, nicht mit Extremismus, nicht mit Ideologie von vorgestern oder einem pauschalen Bashing l\u00f6sen werden. (Heiterkeit vonseiten der Fraktion der AfD Petra Federau, AfD: Das ist unglaublich! Horst F\u00f6rster, AfD: Das ist eine Schizophrenie, reine Schizophrenie!) Unsere Demokratie lebt von den Zwischent\u00f6nen. Unsere Demokratie lebt vom Ausgleich unterschiedlicher Interessen. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, die Demokratie gegen extremistische Tendenzen zu st\u00e4rken, gleichzeitig Br\u00fccken zu bauen, anstatt Gr\u00e4ben zu ziehen. Sie k\u00f6nnen sich auf uns verlassen! Wir leben und lieben unsere Landesverfassung, um auf ihrem fruchtbaren Boden Demokratie, Freiheit und Gerechtigkeit hochzuhalten  und ein wirtschaftlich erfolgreiches, ein sozial gerechtes und eben auch ein zukunftsfestes MecklenburgVorpommern voranzubringen, (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: H\u00f6ren Sie sich eigentlich selber zu, Herr Barlen?!) ein starkes, ein geeintes, ein demokratisches MecklenburgVorpommern. (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Das sagt der Spalter vor dem Herrn da vorne! Wahnsinn! Zuruf von PaulJoachim Timm, AfD)\n",
            "---\n",
            "Da brauchen Sie sich doch nicht zu entschuldigen!)\n",
            "---\n",
            "Eben, genau. Sehr richtig!) und in das gesellschaftliche Leben einbringen. Deswegen kann man sich nur bei jedem bedanken, der demokratisch gew\u00e4hlt hat und der dann auch uns den Hinweis gegeben hat, (JanPhillip Tadsen, AfD: Es haben doch alle demokratisch gew\u00e4hlt, Herr Backhaus.) doch mal \u00fcber die Art und Weise der Politik nachzudenken, wie wir damit umgehen. (Unruhe vonseiten der Fraktion der AfD Enrico Schult, AfD: Alles, was Sie eben gesagt haben, treten Sie jetzt mit F\u00fc\u00dfen!) Unsere Historie in Deutschland zwingt uns immer wieder, den Spiegel vorzuhalten, und deswegen ist es und gibt es nichts Besseres als die Demokratie. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE Unruhe vonseiten der Fraktion der AfD Nikolaus Kramer, AfD: Schauen Sie doch selber mal in den Spiegel! Zuruf von Thomas de Jesus Fernandes, AfD) Ich will auch mich bei denen noch mal abschlie\u00dfend bedanken,  die zu DDRZeiten Widerstand geleistet haben,  aber auch denjenigen, die im \u00dcbrigen die Mauer eingerissen haben. Ich habe im \u00dcbrigen von Gothmann bis nach Boizenburg den Zaun abgebaut mit unseren Kolleginnen und Kollegen. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE Unruhe vonseiten der Fraktion der AfD Thore Stein, AfD: Heute bauen Sie wieder den Zaun auf, Herr Backhaus!) Ich werde das niemals im Leben vergessen. Dieser Eiserne Vorhang ist weg, ein Segen, und Sie, Sie fangen hier wieder an.\n",
            "---\n",
            "Oje, oje! Zuruf von Thomas de Jesus Fernandes, AfD) pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 Und deswegen bin ich im \u00dcbrigen abschlie\u00dfend dem NDR total dankbar, (Horst F\u00f6rster, AfD: Das glaub ich! Heiterkeit vonseiten der Fraktion der AfD) denn die Umfrage,  die Umfrage vom 29. April bis 6. Mai 2024 ein Gl\u00fcck, dass wir Pressefreiheit haben, oder? Ein Gl\u00fcck! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, AfD, DIE LINKE und FDP Nikolaus Kramer, AfD: Absolut! Absolut!) Ein Gl\u00fcck! 18.000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind im Norden Deutschlands befragt worden. N\u00e4mlich auf die Frage, inwieweit stimmen Sie dem Grundgesetz zu, antworteten 94 Prozent mit Zustimmung. (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Sehr gut!) Besser geht es gar nicht.  Herzlichen Dank an die Menschen im Norden! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, CDU, DIE LINKE, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und FDP) Die Aussage, das Grundgesetz ist eine der gr\u00f6\u00dften Errungenschaften der Bundesrepublik Deutschland, beantworten die Menschen mit 92 Prozent Zustimmung. (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Sehr gut!) Ein Segen, dass das so ist! Das war die gute Nachricht. Die andere Nachricht ist so war das Vertrauen in Institutionen im \u00dcbrigen auch abgefragt , w\u00e4hrend beispielsweise die Wissenschaft 81 Prozent Zustimmung erf\u00e4hrt, genie\u00dfen die politischen Parteien 22 Prozent. (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Da denken Sie mal dr\u00fcber nach! Sie waren die ganze Zeit am Ruder hier.) Und ich glaube, das muss uns anregen nachzudenken, wie wir dieses m\u00f6glichst schnell verbessern k\u00f6nnen, und daran arbeiten wir. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, DIE LINKE und Daniel Peters, CDU) Drei Viertel, das ist f\u00fcr mich das Fazit, drei Viertel der Befragten haben also kein Vertrauen in die Parteien. (Horst F\u00f6rster, AfD: Tja! Zuruf von JanPhillip Tadsen, AfD)\n",
            "---\n",
            "Sie k\u00f6nnen sie leben, dann w\u00e4re allen schon geholfen. Leben Sie sie einfach!) Wir m\u00fcssen erl\u00e4utern, wir m\u00fcssen hinh\u00f6ren, wir m\u00fcssen fragen, ja, wir m\u00fcssen uns auch im Meinungsstreit kr\u00e4ftig auseinandersetzen. Aber am Ende im Leben z\u00e4hlt immer das Ergebnis, und jeder von uns sollte dar\u00fcber nachdenken, dass er sich dann am Ende auch im Spiegel wieder ansehen k\u00f6nnen muss.  Die politische Partizipation erm\u00f6glicht beispielsweise, bei den Planungsprozessen mitzuwirken. Die Algorithmen in den sozialen Medien m\u00fcssen wir uns weiter anschauen. Ich glaube auch, dass wir seri\u00f6se Informationen dringend weiterentwickeln m\u00fcssen, diese dann auch \u00f6ffentlichrechtlich sauber recherchiert in den Umlauf zu bringen. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE Zuruf vonseiten der Fraktion der AfD: Dann tun Sie es doch einfach!) Im \u00dcbrigen, da, wo TikTokMechanismen platte, m\u00f6glichst emotionalisierende, m\u00f6glichst polarisierende Aussagen, m\u00f6glichst einfache Wahrheiten belohnen, ist nichts mit komplexen Realit\u00e4ten zu machen. Auch das geh\u00f6rt dazu. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) Denn keine, denn keine der aktuellen globalen Herausforderungen ist ganz einfach zu l\u00f6sen, sondern nur gemeinsam mit demokratischen Prozessen, mit dem Aushandeln eines Dialogs und der Diplomatie. Und deswegen, im internationalen Ma\u00dfstab w\u00fcnsche ich mir, dass wir m\u00f6glichst schnell in eine wirkliche Diplomatie der Vergangenheit unter Willy Brandt und Helmut Schmidt zur\u00fcckkommen. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich glaube, wir sind uns einig, es muss darum gehen, das demokratische System wirklich zu stabilisieren und diejenigen, die daran ein Interesse haben, es zu destabilisieren, auch zu enttarnen  Sitzung am 12. Juni 2024 15 und ihnen deutlich zu machen, dass das nicht der Allgemeinheit und dem Willen der Allgemeinheit entspricht.  Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich finde es gut, dass wir als ressort\u00fcbergreifende Zusammenarbeit den Aufruf, n\u00e4mlich den Sommer der Demokratie, auch umsetzen wollen. Wir freuen uns auf den Austausch als Landesregierung, auch mit der Opposition selbstverst\u00e4ndlich gerne in einen Dialog zu kommen, n\u00e4mlich mit der Landesregierung am 16. Juni, so, wie wir das mehrfach im Jahr machen. Das Wahlergebnis der Kommunalund Europawahlen hat unterstrichen, dass wir als Landesregierung die Sorgen der Menschen ernst nehmen m\u00fcssen,  damit wir unsere Demokratie bewahren k\u00f6nnen. Und zum Abschluss, (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Kannst aufh\u00f6ren, die Zeit ist um!) Ik gl\u00f6w, de Verfatung von Meckelb\u00f6rgV\u00f6rpommern is gaud. Herzlichen Dank! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, DIE LINKE, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und FDP) Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse: Vielen Dank, Herr Minister! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) Der Minister hat seine angemeldete Redezeit um 13 Minuten \u00fcberschritten. (Heiterkeit vonseiten der Fraktion der SPD Unruhe vonseiten der Fraktion der AfD) Und wer sich jetzt fragt, ob er das darf ja, er darf es. Das steht in unserer Verfassung. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE Heiterkeit vonseiten der Fraktion der SPD) Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion der AfD der Fraktionsvorsitzende Herr Kramer. (Patrick Dahlemann, SPD: Jede Minute war ein Gewinn.) Nikolaus Kramer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Liebe Landsleute! Frau Landtagspr\u00e4sidentin, vielen Dank f\u00fcr Ihre einf\u00fchrenden Worte! Ich denke, dass wir uns dort alle wiedergefunden haben in dem von Ihnen Gesagten. (Zuruf vonseiten der Fraktion DIE LINKE: Das hat man gemerkt.)\n",
            "---\n",
            "Na, Herr Barlen!) Also lassen wir niemals zu, dass unsere Gesellschaft sich an solche Zust\u00e4nde gew\u00f6hnt! Bewahren wir die Errungenschaften, die im Grundgesetz verankerten Rechte! Beispielhaft nenne ich das Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung, das Recht auf Leben und k\u00f6rperliche Unversehrtheit (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Dann leben Sie das doch mal, mit Ihren Schl\u00e4gertrupps von der Antifa!) oder das Recht auf freie Pers\u00f6nlichkeitsentfaltung. (Zurufe von Thomas de Jesus Fernandes, AfD, und Torsten Koplin, DIE LINKE) Diese Rechte gelten f\u00fcr alle Menschen. So hei\u00dft es in Artikel 3: \u201eNiemand darf wegen seines Geschlechtes, seiner Abstammung\u201c,  \u201eseiner Rasse\u201c,  \u201eseiner Sprache, seiner Heimat und Herkunft, seines Glaubens, seiner religi\u00f6sen oder politischen Anschauungen benachteiligt\u201c  \u201eoder bevorzugt werden.\u201c (Beifall vonseiten der Fraktion der AfD Enrico Schult, AfD: He! Thore Stein, AfD: Das vergessen Sie immer, den letzten Punkt. Zuruf von Thomas de Jesus Fernandes, AfD) Meine Damen und Herren, das Grundgesetz ist nicht in Stein gemei\u00dfelt. Wenn wir heute nicht nur zur\u00fcckblicken, sondern auch kritisch die Gegenwart reflektieren, dann wollen, ja, dann m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden, wie wir es weiterentwickeln k\u00f6nnen. Sehr richtig, Herr Kollege Peters! Ganz oben auf der Agenda steht f\u00fcr uns die Frage der Kinderrechte. (PaulJoachim Timm, AfD: Aber die Abtreibung ganz hoch halten!) Auch nach vielen Jahren der Diskussionen ist es noch immer nicht gelungen, diese ausdr\u00fccklich im Grundgesetz festzuschreiben, das Recht auf Schutz, auf F\u00f6rderung und Beteiligung, das Recht, gewaltfrei aufzuwachsen, das Recht auf eine gute Bildung und Gesundheitsversorgung. Eine Verankerung dieser Rechte w\u00e4re nicht nur ein starkes Signal, sondern h\u00e4tte auch ganz praktische Folgen. Sie w\u00fcrde die Position von Kindern in rechtlichen Verfahren st\u00e4rken, sie w\u00fcrde die Verpflichtung des Staates und aller staatlichen Institutionen untermauern, das Wohl der Kinder bei allen Entscheidungen zu ber\u00fccksichtigen. Ganz praktisch hie\u00dfe dies auch, mehr Mittel f\u00fcr Bildung, Gesundheit und den Schutz von Kindern bereitzustellen. Sitzung am 12. Juni 2024 23 Meine sehr geehrten Damen und Herren, anders als das Grundgesetz schreibt unsere Landesverfassung, deren 30j\u00e4hriges Bestehen wir ebenfalls in diesem Jahr ja feiern, schon heute den Schutz von Kindern und Jugendlichen fest. Und so hei\u00dft es sinngem\u00e4\u00df in Artikel 14 unserer Landesverfassung, Kinder und Jugendliche genie\u00dfen als eigenst\u00e4ndige Personen den Schutz vor k\u00f6rperlicher und seelischer Vernachl\u00e4ssigung. Sie sind durch staatliche und kommunale Ma\u00dfnahmen und Einrichtungen gegen Ausbeutung sowie gegen sittliche, geistige und k\u00f6rperliche Verwahrlosung und gegen Misshandlungen zu sch\u00fctzen. Sie sind vor Gef\u00e4hrdung ihrer k\u00f6rperlichen und seelischen Entwicklung zu sch\u00fctzen und Tr\u00e4ger von Rechten, deren Ausgestaltung die Pers\u00f6nlichkeit f\u00f6rdert. So oder so \u00e4hnlich k\u00f6nnte es auch im Grundgesetz hei\u00dfen. Aus unserer Sicht geh\u00f6ren weitere zentrale Dinge in das Grundgesetz, so zum Beispiel das Recht auf Wohnen. Und warum? Weil es ma\u00dfgebliche Voraussetzung f\u00fcr ein Leben in W\u00fcrde ist. Und warum nicht dem Beispiel Frankreichs folgen, (Stephan J. Reuken, AfD: Das Parlament aufl\u00f6sen! Zuruf von Thomas de Jesus Fernandes, AfD) das k\u00fcrzlich klugerweise (Heiterkeit und Unruhe vonseiten der Fraktion der AfD) das Recht auf Schwangerschaftsabbruch verfassungsrechtlich festgeschrieben hat?! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE Thore Stein, AfD: Ja, da klatschen Sie! Ungeborenes Leben!) Meine Damen und Herren, (Horst F\u00f6rster, AfD: Abw\u00e4gen von Lebensrechten. Keine Ahnung!) lassen Sie mich den antifaschistischen Charakter des Grundgesetzes hervorheben! \u201eNie wieder!\u201c ist sein zentrales Versprechen, nie wieder sollte es m\u00f6glich sein in Deutschland, die Demokratie abzuschaffen und ein totalit\u00e4res Regime zu errichten. Zwar sch\u00fctzt das Grundgesetz Parteien in besonderem Ma\u00dfe, dennoch besteht die M\u00f6glichkeit eines Parteienverbots, wenn die Demokratie in Gefahr ist. Es greift eine Art Selbstverteidigungsklausel, wenn eine Partei droht, im Schutze des Parteienprivilegs die Grundordnung anzugreifen. Und das macht sie, wenn sie etwa Bev\u00f6lkerungsgruppen herabw\u00fcrdigt oder wenn sie diese entrechten will. Meine Damen und Herren, die Verfassung unseres Landes regelt in Artikel 18a, dass alles staatliche Handeln dem inneren und \u00e4u\u00dferen Frieden dienen muss. Diese Regelung war Ergebnis einer Volksinitiative, wie auch die gesamte Landesverfassung mittels Volksentscheides in Kraft gesetzt wurde. Eine Erg\u00e4nzung im Sinne des Artikels 18a um Friedensverpflichtung, Gewaltfreiheit st\u00fcnde auch dem Grundgesetz gut zu Gesicht. Eine solche Erg\u00e4nzung w\u00fcrde das bereits verankerte Friedensgebot untermauern und st\u00e4rken. Gerade in Zeiten, in denen es wieder um das Gewinnen von Kriegen, um Kriegst\u00fcchtig\n",
            "---\n",
            "Sagen Sie das mal den GR\u00dcNEN!) Meine Damen und Herren, suchen wir deshalb nach Wegen, nach L\u00f6sungen, damit Kriege endlich der Vergangenheit angeh\u00f6ren! Meine Damen und Herren, das Grundgesetz enth\u00e4lt nicht nur die freiheitliche Garantie des Eigentumsrechtes, es erweitert in Artikel 14 Absatz 2 das verfassungsrechtliche Bild des Eigentums um eine zus\u00e4tzliche, nicht minder wichtige Perspektive: \u201eEigentum verpflichtet. Sein Gebrauch soll zugleich dem Wohle der Allgemeinheit dienen.\u201c Damit bringt das Grundgesetz die Sozialpflichtigkeit und Sozialbindung des Eigentums zum Ausdruck. Individuelle Interessen haben eben nicht den unbedingten Vorrang vor den Interessen der Gemeinschaft. Materieller Egoismus, die Anh\u00e4ufung von immer mehr Milliarden sind eben nicht die Leitplanken beim Schutz von Eigentum. Vielmehr ist Eigentum auch ein Grundelement der Sozialordnung, tr\u00e4gt es doch Verantwortung f\u00fcr die Allgemeinheit und muss dazu beitragen, soziale Verwerfungen zu verhindern. Es ist keine linke Erkenntnis, grundgesetzlicher Anspruch und Wirklichkeit klaffen hier weit auseinander. Es gibt in der herrschenden Politik seit Jahrzehnten die beharrliche Weigerung, gro\u00dfe Verm\u00f6gen und Erbschaften angemessen zu besteuern, im Sinne des Allgemeinwohls. (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Nie wieder Sozialismus, sage ich dazu!) Und, meine Damen und Herren, sicherlich gibt es noch weitere Belange, \u00fcber die es wert w\u00e4re, hier zu sprechen. Was sollte, was kann Eingang in das Grundgesetz finden, um den Bed\u00fcrfnissen und Herausforderungen unserer Zeit gerecht zu werden? Aber entscheidend, entscheidend ist, alles daf\u00fcr zu tun, dass unser Grundgesetz auch in Zukunft als Garant f\u00fcr Frieden, Gerechtigkeit und Solidarit\u00e4t Bestand hat. Herzlichen Dank! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse: Vielen Dank, Frau Fraktionsvorsitzende! Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN die Fraktionsvorsitzende Frau Oehlrich. Constanze Oehlrich, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleg/innen! Dieses Jahr haben unsere beiden Verfassungen im Bund und hier bei uns im Land ein rundes Jubil\u00e4um. Das ist ein Grund zu feiern. Wir k\u00f6nnen uns nat\u00fcrlich fragen, ob diese Jubil\u00e4en zutreffend berechnet sind. Das Grundgesetz gilt in MecklenburgVorpommern erst seit 34 Jahren und unsere Landesverfassung haben wir erst vor einem Jahr in einer Aussprache gew\u00fcrdigt, 30 Jahre nach ihrem Beschluss im Landtag. Warum also heute wieder? Ich finde, wir k\u00f6nnen gar nicht oft genug \u00fcber unsere Verfassung reden, uns vergegenw\u00e4rtigen, was die Grundpommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 lagen unseres Zusammenlebens sind, uns fragen, wo wir diesen Grundlagen mehr Geltung verschaffen oder sie weiterentwickeln sollten, und nicht zuletzt uns vergewissern, was uns in unserer Vielfalt eint, st\u00e4rkt und zusammenh\u00e4lt. Und da leisten unsere Verfassungen einen erheblichen Beitrag. Daf\u00fcr k\u00f6nnen wir dankbar und darauf k\u00f6nnen wir stolz sein. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Der Titel der Aktuellen Stunde \u201eMecklenburgVorpommern in guter Verfassung\u201c klingt zwar erst mal ziemlich nach Sch\u00f6nrederei, zumal nach diesem Wahlsonntag,  geht man aber allein nach dem Wortlaut, ist der Titel der Aktuellen Stunde v\u00f6llig zutreffend. MecklenburgVorpommern hat eine gute Verfassung oder genau genommen sogar zwei, sowohl im Land als auch im Bund. Das heutige Jubil\u00e4um der Landesverfassung meine Vorredner/innen sagten es bereits bezieht sich auf den Volksentscheid am 12. Juni 1994. Und an den lohnt es, sich zur\u00fcckzuerinnern. Im \u00f6ffentlichen Ged\u00e4chtnis spielt dieser Volksentscheid praktisch keine Rolle mehr. Ist es wenig, dass gut 60 Prozent f\u00fcr die Landesverfassung stimmten? Und was sagt es uns, dass in den St\u00e4dten Schwerin und Rostock eine Mehrheit gegen die Verfassung stimmte? Nun, vor allem, dass schon immer \u00fcber die Verfassung gestritten wurde, dass sich so ein Streit lohnen kann und dass die Ausgestaltung der Verfassung nicht in Stein gemei\u00dfelt ist. Das zeigt ein Vergleich zu unserem anderen Jubilar, dem Grundgesetz. Der Beitritt der Deutschen Demokratischen Republik zur Bundesrepublik Deutschland nach dem damaligen Artikel 23 des Grundgesetzes war hoch umstritten. Meine Parteien B\u00dcNDNIS 90 und DIE GR\u00dcNEN beide waren damals noch getrennt bevorzugten eine neue gemeinsame Verfassung per Volksabstimmung nach Artikel 146 Grundgesetz. Die B\u00fcrgerbewegungen konnten sich damals nicht durchsetzen, die Mehrheit wollte lieber einen schnellen Beitritt. Das zeigt, auch mit Blick auf die Entstehung unserer Landesverfassung, der Bund kann von MecklenburgVorpommern lernen und die Demokratieund B\u00fcrgerbewegungen der Wendezeit sind immer noch ein Vorbild, wenn es darum geht, demokratische Prozesse zu gestalten. (Beifall vonseiten der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Eines aber ist klar, das Grundgesetz hat sich nicht nur bew\u00e4hrt, es gibt unserer Gesellschaft Kraft, und vor allem, es st\u00e4rkt jeden einzelnen Menschen. \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar\u201c, hei\u00dft es in Artikel 1 des Grundgesetzes. Und weiter: \u201eSie zu achten und zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller staatlichen Gewalt.\u201c Und das ist umso wichtiger in einer Zeit, in der sich politische Kr\u00e4fte anma\u00dfen, einen vermeintlichen Volkswillen zu artikulieren, die diese Gesellschaft spalten wollen, die einen Keil treiben wollen zwischen eine angebliche Mehrheitsgesellschaft und die anderen, die nicht dazugeh\u00f6ren sollen. (Stephan J. Reuken, AfD: Die sitzen auch noch in der Bundesregierung, diese Leute.)\n",
            "---\n",
            "Das sind aber ganz neue Priorit\u00e4ten.) Ich denke da an Menschen, deren Abschiebungen gestoppt werden, weil der Schutz ihres Lebens und ihrer Gesundheit angesichts einer drohenden unmenschlichen oder erniedrigenden Behandlung auch dann noch z\u00e4hlt, wenn die Mehrheit endlich mehr abschieben will. Man kann solche F\u00e4lle j\u00e4hrlich im GrundrechteReport nachlesen. Den Grundrechten Geltung zu verschaffen, ist eine Aufgabe, die sich jeden Tag aufs Neue stellt. (Beifall vonseiten der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und Dr. AnnaKonstanze Schr\u00f6der, SPD) Das betrifft \u00fcbrigens auch den Landtag. Ein Beispiel ist das Sicherheitsund Ordnungsgesetz, das in diesem Plenum gegen vielf\u00e4ltige Proteste mehrheitlich verabschiedet wurde und das das Bundesverfassungsgericht wegen Verst\u00f6\u00dfen unter anderem gegen die Grundrechte auf Schutz der informationellen Selbstbestimmung und die Wahrung der Unverletzlichkeit der Wohnung als teilweise verfassungswidrig eingestuft hat. Es ist auch unsere Aufgabe, die Garantien des Grundgesetzes ernst zu nehmen. Das gilt heute mehr denn je. Und das geht \u00fcber die Grundrechte hinaus. Unsere VerSitzung am 12. Juni 2024 25 fassungen geben unserer Gesellschaft eine Struktur, die diese Rechte sch\u00fctzt. Dass wir in einem demokratischen und sozialen Rechtsstaat leben, ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. Wir m\u00fcssen uns aktiv daf\u00fcr einsetzen, dass das auch so bleibt, (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, DIE LINKE, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und Ren\u00e9 Domke, FDP) gerade nach dieser Europawahl. Ich erinnere mich noch gut daran, wie der Kollege Tadsen von der AfDFraktion letzten August hier im Schloss freudig mit Maximilian Krah \u00fcber ein Europa von rechts sinnierte, jener Krah, (JanPhillip Tadsen, AfD: Das war eine interessante Veranstaltung.) der f\u00fcr die AfD als Spitzenkandidat antrat (JanPhillip Tadsen, AfD: Sie sind dazu herzlich eingeladen. Ich freue mich auf die n\u00e4chste Diskussion.) und der ein Faible f\u00fcr jede Art von Autokraten auf der ganzen Welt hat. Und wenn wir nach Ungarn und vorher Polen schauen, dann sehen wir, dieses Europa von rechts will unsere rechtsstaatlichen Institutionen entkernen, angefangen bei den Verfassungsgerichten. (Julian Barlen, SPD: So ist es. Zuruf von Torsten Koplin, DIE LINKE) Die Justizministerkonferenz hat letzte Woche Empfehlungen daf\u00fcr erarbeitet, wie die Funktionsf\u00e4higkeit des Bundesverfassungsgerichts besser gesch\u00fctzt werden kann. Auch wenn die Landesverfassung unser Verfassungsgericht st\u00e4rker verankert, auch wir sollten \u00fcberpr\u00fcfen, wie wir unsere Institutionen gegen rechtsstaatliche Angriffe wappnen k\u00f6nnen. Die Justizministerkonferenz hat deutlich gemacht, dass es f\u00fcr den wehrhaften Rechtsstaat  mehr braucht als ein funktionierendes Bundesverfassungsgericht. Ich appelliere an alle demokratischen Fraktionen, diese Aufgabe gemeinsam anzugehen. Zum aktuellen Doppeljubil\u00e4um der Verfassungen kommt von meiner Fraktion eine doppelte Botschaft: Lassen Sie uns wertsch\u00e4tzen, was uns zusammenh\u00e4lt, und lassen Sie uns unseren Beitrag daf\u00fcr leisten, dass das so bleibt! Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, DIE LINKE, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und Ren\u00e9 Domke, FDP) Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse: Vielen Dank, Frau Fraktionsvorsitzende! Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion der FDP der Fraktionsvorsitzende Herr Domke. Ren\u00e9 Domke, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will mit einem Zitat beginnen: \u201eDes Volkes Wille ist das h\u00f6chste Gesetz.\u201c Diese Worte von Hugo Wendorff, einem liberalen Politiker und Mitglied der verfassungsgebenden Ver\n",
            "---\n",
            "Wer denn sonst?) und ich werde es auch nicht bei Ihnen tun. Ich glaube, wir m\u00fcssen alle unsere Lehren daraus ziehen. Und das ist unser Auftrag, zu dem ich Sie herzlich einlade. Und auch mein Appell geht noch mal an die Regierungsfraktionen. Ich glaube, wir sind in einer Situation, wo wir ernsthaft um L\u00f6sungen ringen m\u00fcssen, wo es nicht mehr reicht zu sagen, wir sind die Regierung und ihr seid die Opposition. Es muss langsam ein Ruck aus der Mitte kommen, und die Mitte muss auch mal geschlossen stehen und die Mitte muss L\u00f6sungen machen.  Meine Damen und Herren, die Zukunft dieses Landes wird aus der Mitte gestaltet, und das m\u00fcssen wir begreifen. Wenn wir es nicht hinbekommen, dann machen es die R\u00e4nder. Und das k\u00f6nnen wir nicht zulassen und deswegen bieten wir noch mal an: Arbeiten Sie mit uns zusammen, wischen Sie nicht jeden Vorschlag vom Tisch! Sitzung am 12. Juni 2024 27 Da ist einiges dabei, denn auch wir sind im Gespr\u00e4ch mit den B\u00fcrgern. Es sind m\u00f6glicherweise nicht dieselben B\u00fcrger, mit denen Sie sprechen, aber das macht den Mehrwert aus. Wir w\u00fcrden uns freuen, wenn sich das etwas \u00e4ndern w\u00fcrde. Das ist der Auftrag des Sonntags.  Meine Damen und Herren, arbeiten wir daran! Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit! (Beifall vonseiten der Fraktionen der CDU, FDP und Dr. Harald Terpe, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse: Vielen Dank, Herr Fraktionsvorsitzender! Bevor ich den n\u00e4chsten Redner aufrufe, m\u00f6chte ich noch gerne recht herzlich begr\u00fc\u00dfen auf der Pressetrib\u00fcne Heiko Lietz, Mitglied der damaligen Verfassungskommission und, ich glaube, auch bereits schon in einer Rede genannt. Herzlich willkommen! Sch\u00f6n, dass Sie heute hier sind! Ich rufe noch einmal auf \u2026 (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, CDU, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Na ja, ausnahmsweise habe ich den Applaus jetzt nicht geh\u00f6rt. Ich rufe auf f\u00fcr die Fraktion der SPD den Fraktionsvorsitzenden Herrn Barlen. Julian Barlen, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst mal ganz herzlichen Dank f\u00fcr die, ich finde, wirklich angemessene Aussprache hier zum Ehrentag unserer Landesverfassung und auch des Grundgesetzes und auch die wirklich vielen sehr ernsten und tiefgehenden Gedanken und Einsch\u00e4tzungen und auch Bekenntnisse dazu! Und, lieber Kollege Domke, ich m\u00f6chte das ausdr\u00fccklich aufgreifen, was Sie auch zum Schluss gesagt haben, lassen Sie uns gerade auch jetzt in der Auswertung der Kommunalwahlen, gerade auch mit Blick auf die Konstellationen vor Ort in den Kreistagen, in den Gemeindevertretungen, in den Stadtvertretungen einfach schauen, wie k\u00f6nnen wir da das gemeinsame Suchen nach L\u00f6sungen, wie k\u00f6nnen wir da auch die gemeinschaftliche Basis, die wir haben im Sinne unserer Verfassung,  aber nat\u00fcrlich im Ringen um die beste L\u00f6sung und auch mit ganz unterschiedlichen Vorschl\u00e4gen, je nachdem, welche Perspektive man hat, aber lassen Sie uns das reflektieren, das betonen und das auch versuchen. Das wollte ich tats\u00e4chlich auch mit meinem Redebeitrag zum Ausdruck bringen. Und dann schaffen wir es, glaube ich auch, (Horst F\u00f6rster, AfD: Gemeinsam auszugrenzen. Das ist doch Ihr Motto.) uns klar abzugrenzen von einer AfD, die es eben mit diesem gemeinschaftlichen Handeln, mit diesen gemein\n",
            "---\n",
            "Ich brauche einfach nur ins Grundgesetz zu schauen.) das Wort \u201eIdentit\u00e4t\u201c steht im Grundgesetz genau null Komma null mal. Was aber im Grundgesetz steht, ist die W\u00fcrde f\u00fcr alle Menschen,  f\u00fcr alle Menschen (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, DIE LINKE und Constanze Oehlrich, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Nikolaus Kramer, AfD: Richtig!) und nicht nur f\u00fcr die Menschen,  die Ihnen in den Kram passen. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, DIE LINKE und Constanze Oehlrich, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Was aber im Grundgesetz steht, ist die freie Entfaltung aller Menschen,  nicht nur die Menschen von Gnaden der AfD.  Da steht die Religionsfreiheit, wo auch die Aus\u00fcbung der Religion \u00fcbrigens dazugeh\u00f6rt, (Stephan J. Reuken, AfD: Sie schwingen sich doch zum Richter auf.) die Meinungsfreiheit, die Sie am liebsten, wenn man auf den \u00f6ffentlichrechtlichen Rundfunk blickt und auf InitiatiSitzung am 12. Juni 2024 29 ven in Ihren befreundeten Nachbarstaaten, am liebsten abschaffen wollen, die Pressefreiheit insgesamt. Das steht alles im Grundgesetz. Da gehen Sie dr\u00fcber hinweg, weil es Ihnen nicht in den Kram passt. (Nikolaus Kramer, AfD: Sie haben einfach nicht zugeh\u00f6rt.) Das sind die Sachen, wo Sie im harten Konflikt mit unserem, (Nikolaus Kramer, AfD: Sie haben einfach nicht zugeh\u00f6rt.) mit unserer Landesverfassung und mit dem Grundgesetz stehen. Und das ist am Ende etwas, aus der Nummer kommen Sie nicht raus. Ein Stichwort: \u201eArbeiterpartei\u201c. Das haben Sie sicher offensichtlich in Ihrem strategischen St\u00fcbchen \u00fcberlegt, Herr Holm, die Arbeiterpartei, und Sie auch, die Arbeiterpartei,  ich wollte mal sagen, Arbeiterpartei wird man nicht dadurch, dass man am h\u00e4ufigsten behauptet, eine zu sein, sondern am Ende misst man das an den Taten. Wenn es um die Renten geht, den Renteneintritt, die fairen Renten nach 45 Versicherungsjahren,  die Rentenh\u00f6he, (Michael Meister, AfD: Wer regiert denn schon so lange Deutschland?) da ist die AfD gegen gerechte Renten. (Michael Meister, AfD: Warum sind die Renten denn so niedrig und die L\u00f6hne in MecklenburgVorpommern die schlechtesten?) Wenn es um das Thema Tarifl\u00f6hne und Mindestl\u00f6hne geht,  wenn es also darum geht, wie die Menschen, die hart arbeiten, bezahlt werden, (Zurufe von Michael Meister, AfD, und JensHolger Schneider, AfD) da steht die AfD \u00fcberhaupt nicht zu den Interessen der arbeitenden Bev\u00f6lkerung.  Wenn es um die Interessen der Bauern beim Agrardiesel geht,  da ist \u00fcberhaupt gar kein Verlass auf die AfD.\n",
            "---\n",
            "Wir sind daf\u00fcr!) Wir sind daf\u00fcr, dass wir dagegen sind! (Heiterkeit vonseiten der Fraktion der AfD Thore Stein, AfD: Genau!) Wir machen jetzt noch mal eine Abstimmung, damit das eindeutig ist. Wer also dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP zuzustimmen w\u00fcnscht, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen Die Gegenprobe. Stimmenthaltungen? Damit ist der \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP auf Drucksache 8/3800 bei Zustimmung durch die Fraktionen von CDU, FDP, AfD, der fraktionslosen Abgeordneten, Stimmenthaltung der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und Ablehnung durch die Fraktionen von SPD und DIE LINKE angenommen, abgelehnt. (Zurufe vonseiten der Fraktion der AfD: Abgelehnt!) Abgelehnt, abgelehnt, abgelehnt! (Heiterkeit vonseiten der Fraktionen der AfD, CDU, FDP und Rainer Albrecht, SPD) Wer dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU auf Drucksache 8/3807 zuzustimmen w\u00fcnscht, den bitte ich jetzt um ein Handzeichen. Die Gegenprobe. Gibt es Stimmenthaltungen? Damit ist der \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 8/3807 bei gleichem Stimmverhalten abgelehnt. Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den von der Landesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Anpassung von Besoldungsund Beamtenversorgungsbez\u00fcgen 2024 und 2025 sowie zur Gew\u00e4hrung einer Sonderzahlung zur Abmilderung der gestiegenen Verbraucherpreise des Landes MecklenburgVorpommern auf Drucksache 8/3554. Der Finanzausschuss empfiehlt, den Gesetzentwurf der Landesregierung entsprechend seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 8/3778 anzunehmen. Ich rufe auf die Artikel 1 bis 10 sowie die \u00dcberschrift entsprechend der Beschlussempfehlung des Finanzausschusses. Wer dem zuzustimmen w\u00fcnscht, den bitte ich jetzt um ein Handzeichen. Die Gegenprobe. Gibt es Stimmenthaltungen? Damit sind die Artikel 1 bis 10 sowie die \u00dcberschrift entsprechend der Beschlussempfehlung des Finanzausschusses bei Stimmenthaltung durch die Fraktionen der CDU und FDP, ansonsten Zustimmung,  eine Enthaltung aus der Fraktion der AfD, ansonsten Zustimmung angenommen. Wir kommen zur Schlussabstimmung.\n",
            "---\n",
            "Wo ist die Dringlichkeit jetzt hier?) Eine Frau, die Gewalt ausgesetzt ist, braucht nicht nur eine einzelne Beratungsstelle, sie braucht ein ganzes Netzwerk aus Hilfestrukturen. Ein solches Netzwerk entsteht nicht im luftleeren Raum, sondern muss m\u00fchsam aufgebaut und gepflegt werden. Dahinter stehen Menschen und Organisationen. Bei uns in MecklenburgVorpommern werden diese seit 26 Jahren von CORA koordiniert, der Landeskoordinationsstelle gegen h\u00e4usliche und sexualisierte Gewalt. Weil es im Gleichstellungsministerium nun die Koordinierungsstelle IstanbulKonvention gibt, soll die Finanzierung f\u00fcr CORA zum Monatsende auslaufen.\n",
            "---\n",
            "Durch Zwang.) Und nicht zuletzt ist es auch richtig, dass wir mit der Gesetzes\u00e4nderung die B\u00fcrokratie abbauen. Sparkassen m\u00fcssen in Zukunft nicht mehr eine Ausnahmegenehmigung bei der Sparkassenaufsichtsbeh\u00f6rde beantragen, wenn sie au\u00dferhalb ihres Gesch\u00e4ftsgebietes Kredite vergeben wollen. In solchen F\u00e4llen muss sich mit der \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Sparkasse geeinigt werden. Auch das ist eine sinnvolle \u00c4nderung, die wir heute beschlie\u00dfen wollen. Zum Schluss m\u00f6chte ich noch kurz auf das Anliegen der FDP eingehen, Entschuldigung, der AfD eingehen, den Sparkassen vorzuschreiben, eine fl\u00e4chendeckende Bargeldversorgung durch ein gesichertes Geldautomatennetz vorzuschreiben. Schon heute steht im Gesetz, dass die Sparkassen geldund kreditwirtschaftliche Leistungen auch in der Fl\u00e4che ihres Gesch\u00e4ftsgebietes sicherstellen sollen. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch die Bargeldversorgung. Auch das muss doch nicht ausdr\u00fccklich reingeschrieben werden. Wie und wo die Bargeldversorgung stattfindet, muss doch die Sparkasse vor Ort entscheiden k\u00f6nnen, und das tut sie auch. Und daf\u00fcr sind letztlich die kommunalen Tr\u00e4ger in den Verwaltungsr\u00e4ten zust\u00e4ndig. Insofern lehnen wir den Antrag ab. Und wir k\u00f6nnen auch noch mal gerne die Debatte f\u00fchren, die FDP sagt ja gerne, Bargeld ist Freiheit. Ob das wirklich so ist am Ende des Tages ...  Das ist nicht so, Herr Kollege Domke. Und was auch die AfD geschrieben hat in ihrer Begr\u00fcndung, sage ich mal, zu ihrem Antrag, es ist schnell, mit Banknoten und M\u00fcnzen ist eine Zahlung sofort erledigt, das kann ich mit meiner Kreditkarte oder mit meinem Handy noch viel schneller erledigen. Von der Warte her,  also das ist, das ist v\u00f6llig,  eine krude, krude Situation. Und nat\u00fcrlich hat nicht jeder eine Kreditkarte, aber der gr\u00f6\u00dfte Teil, und sie haben auch eine Sparkassenkarte. Also das ist, (Thore Stein, AfD: Wir m\u00fcssen doch alle Menschen ber\u00fccksichtigen, nicht nur den gr\u00f6\u00dften Teil, der sich Kreditkarten leisten kann.) alle Menschen k\u00f6nnen sich eine Sparkassenkarte holen, das wissen Sie ganz genau. Hier streuen Sie wieder mal hier ein bisschen mit Sand rum in die Augen, und da werden wir nicht mitgehen. (Martin Schmidt, AfD: Es hat aber auch nicht jeder eine ECKarte.) Sitzung am 12. Juni 2024 47 Und deswegen lehnen wir den Antrag ab. Vielen Dank!  Vizepr\u00e4sidentin Beate Schlupp: Vielen Dank, Herr Abgeordneter! Aus gegebenem Anlass m\u00f6chte ich mal darauf hinweisen, dass ich auf ganz vielen B\u00e4nken jetzt mittlerweile Wassergl\u00e4ser sehe. Mal abgesehen davon, dass wir nicht unendlich Wassergl\u00e4ser hier in der Verwaltung vorhalten, sehe ich das doch schon als Umgehung des Trinkverbotes hier an. Ich w\u00fcrde doch bitten, alle, die berechtigterweise das Wasserglas mitnehmen von ihrem Rednerpult, es doch dann gleich auszutrinken und da hinten abzugeben, aber nicht auf den Pl\u00e4tzen stehen zu lassen, denn ansonsten haben wir nachher genau das, was wir eigentlich nicht haben wollten.  Ich rufe jetzt auf f\u00fcr die nee, Sie haben mich irritiert , f\u00fcr die Landesregierung hat das Wort der Finanzminister Herr Dr. Geue. Minister Dr. Heiko Geue: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Abgeordneter, Sie kommen ja gleich dran. Ich will Ihnen noch ein paar Worte sagen zu den \u00c4nderungen, die wir vorgenommen haben aufgrund der Anh\u00f6rung. Wir verfolgen mit der Reform des Sparkassengesetzes klare Ziele, einmal Herr Abgeordneter Gundlack hat es ja gesagt mehr Transparenz bei der Offenlegung der Verg\u00fctung der Sparkassenvorst\u00e4nde. Sie wissen, wir hatten uns da an der HGBRegelung orientiert, das bleibt auch weiter so. Auch das ist gesagt worden, dass der Gesamtvorstand die Bez\u00fcge offenlegen muss. Aber es wurde jetzt angezweifelt, dass das Land die Gesetzgebungskompetenz h\u00e4tte, weil der Bund im HGB eine abschlie\u00dfende Regelung getroffen hat. Um die politisch gew\u00fcnschte Offenlegung im Gesetz zu erreichen, haben wir deswegen eine \u00c4nderung vorgenommen. Es wird nun eine Pflicht zur Offenlegung der Vorstandsbez\u00fcge im Verg\u00fctungstransparenzbericht des Landes MecklenburgVorpommern bei den Aufgaben und Pflichten des Vorstandes in Paragraf 18 verankert. Der Landesgesetzgeber hat hier die entsprechende Kompetenz, da dies die Verwaltung der Sparkassen beziehungsweise die Zuweisung einer Aufgabe an ein Organ der Sparkasse betrifft. Zweites Ziel, die vorsichtige Ausweitung des Regionalprinzips. Das im Gesetzentwurf neu aufgenommene Zustimmungserfordernis der \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Sparkasse als ein eigenst\u00e4ndiger Ausnahmetatbestand f\u00fcr eine Kreditgew\u00e4hrung au\u00dferhalb des eigenen Gesch\u00e4ftsbetriebs wird anerkannt. Wir haben also jetzt eine einfache Regelung, die gut umsetzbar ist. Also Kreditgew\u00e4hrung au\u00dferhalb des Gesch\u00e4ftsgebietes einer Sparkasse ist dann m\u00f6glich, wenn die dortige Sparkasse zustimmt oder der Kredit in unmittelbarem Zusammenhang mit der F\u00f6rderung der Wirtschaftsentwicklung im eigenen Gesch\u00e4ftsbetrieb steht oder das Beleihungsobjekt im eigenen Gesch\u00e4ftsgebiet liegt. Das hei\u00dft, jeder der drei Ausnahmetatbest\u00e4nde gilt eigenst\u00e4ndig, kann leicht gepr\u00fcft werden und \u00fcberpr\u00fcft werden. Das ist also eine unb\u00fcrokratische Ausweitung des Regionalprinzips.\n",
            "---\n",
            "Ja, ist so.) Ja, das sagt Frau Federau noch, die Dame und die Herren von der AfD sind n\u00e4mlich gegen Frauenpolitik, gegen Gleichberechtigung. Das muss man mal deutlich sagen. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE Petra Federau, AfD: Gegen Quoten.) Es ist haneb\u00fcchen, die Bev\u00f6lkerung heranzuziehen. Sie m\u00fcssten schauen, wie viele Mitarbeiterinnen gibt es eigentlich in den Sparkassen, wie viele Mitarbeiter, (Martin Schmidt, AfD: Hatte ich Ihnen doch im Ausschuss erkl\u00e4rt.) und wie viele sind auf den jeweiligen Bef\u00f6rderungsstufen, weil n\u00e4mlich erst dann, wenn fr\u00fchzeitig auch entsprechend Entwicklungspolitik gemacht wird in den Sparkassen, gibt es auch genug qualifizierte Frauen  und gibt es \u00fcberall genug qualifizierte Frauen, (Martin Schmidt, AfD: Nee, also sagen Sie, die sind alle nicht qualifiziert.) pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 wenn entsprechende Sparkassenpolitik gemacht wird. Damit die gemacht wird, daf\u00fcr gibt es die Sollvorschrift demn\u00e4chst, (Petra Federau, AfD: Aber doch keine Quote!) weil wir stehen n\u00e4mlich f\u00fcr geschlechterparit\u00e4tische Politik, (Petra Federau, AfD: Aber das ist doch nicht mit einer Quote!) Sie nicht! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) Vielen Dank! Fazit: Unsere Gesetzes\u00e4nderung tr\u00e4gt zu mehr Transparenz, zu mehr Gleichberechtigung bei, sie st\u00e4rkt die Eigenkapitalausstattung unserer Sparkassen, sie sorgt f\u00fcr weniger B\u00fcrokratie. Sie erm\u00f6glicht gleichzeitig einfache und mehr Investitionen in die Zukunft unseres Landes. Deswegen meine Empfehlung, stimmen Sie dem Gesetz zu! Vielen Dank! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) Vizepr\u00e4sidentin Beate Schlupp: Vielen Dank, Herr Minister! Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion der AfD der Abgeordnete Herr Schmidt. Martin Schmidt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Kollegen! Liebe Landsleute! Ja, so ein bisschen erinnern Sie mich an Michael Jackson, Herr Finanzminister, denn der hat diesen ber\u00fchmten Moonwalk gebracht: Sieht so aus, als ob es einen Schritt nach vorne geht, aber eigentlich geht es einen Schritt nach hinten.  Aber fangen wir mal an mit dem Positiven, die Landesregierung m\u00f6chte die Geh\u00e4lter der Vorst\u00e4nde offenlegen. Das finden wir erst mal begr\u00fc\u00dfenswert, es war schlie\u00dflich auch eine Forderung von uns in einem Antrag vor einigen Jahren, dass der Verg\u00fctungstransparenzbericht wieder aufgelegt wird und eben auch alle Sparkassenvorst\u00e4nde dort ihre Geh\u00e4lter offenlegen m\u00fcssen. Kunden \u00f6ffentlichrechtlicher Finanzdienstleister haben eben ein Recht darauf zu erfahren, was die Sparkassenvorst\u00e4nde verdienen. So weit, so gut. Aber wie so vieles ist es nicht zu Ende gedacht. Hier h\u00e4tte man die Verg\u00fctung der Verwaltungsr\u00e4te gleich mit hineinnehmen k\u00f6nnen, was nicht geschehen ist. Deshalb haben wir das in unserem \u00c4nderungsantrag noch einmal mit einer Anpassung mit eingef\u00fcgt. Was Politiker, Landr\u00e4te oder Oberb\u00fcrgermeister da noch aus den Sitzungen an Geldern generieren, das kann ruhig \u00f6ffentlich gemacht werden, daf\u00fcr stehen wir. (Beifall vonseiten der Fraktion der AfD Enrico Schult, AfD: Sehr richtig!)\n",
            "---\n",
            "Gleichberechtigung.) Er sprach damals von Gleichberechtigung, danke f\u00fcr die Korrektur! (Horst F\u00f6rster, AfD: Das ist das Entscheidende, und nicht die numerische Gleichstellung.) Aber das ist ... (Horst F\u00f6rster, AfD: Die haben wir doch l\u00e4ngst.) Darf ich ausf\u00fchren, Herr F\u00f6rster?  Darf ich ausf\u00fchren?  Das ist aus meiner Sicht da mitgefasst, und das ist uns sehr, sehr wichtig an dieser Stelle. Und es ist gut, dass wir das in diesem Gesetzentwurf so verankert haben. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) Zweiter Punkt, die Frage der Verg\u00fctung. Die ist hoch umstritten, vor allen Dingen bei den Leuten, die es betrifft. Aber wenn man sich diese Transparenzregelung anschaut, dann wird man schnell erkennen, die schafft letztendlich Vertrauen. Und die gr\u00e4bt auch denjenigen das Wasser ab, die da Falschmeldungen, Falschnachrichten und Spekulationen \u00fcber Geh\u00e4lter oder Entgelte aus den entsprechenden Gremien fabulieren. Insofern machen wir an dieser Stelle das, was wir von anderen Unternehmen auch, wenn es um den Beteiligungsbereich geht, was wir da auch einfordern. Das wollen wir an dieser Stelle auch. Das Dritte ist die Frage der Eigenkapitalbasis. Das ist enorm wichtig, dass wir festlegen, also mindestens 15 Prozent Eigenkapital muss hinterlegt sein und dann d\u00fcrfen auch nur 35 Prozent der \u00dcbersch\u00fcsse ausgesch\u00fcttet werden. Das schafft den Umstand letztendlich, dass wir robuste Sparkassen haben. Und das ist enorm wichtig, dass dem so ist. Und das Vierte, Herr Minister Dr. Geue hat ausgef\u00fchrt, dass wir die Regelung dann noch mal ver\u00e4ndert haben, was das Agieren von Sparkassen au\u00dferhalb des Gesch\u00e4ftsgebiets betrifft. Die Regelung, die jetzt gefunden ist, finde ich sehr elegant gel\u00f6st und sehr praktikabel. Durch dieses mehrfach \u201eoder\u201c, also eins der Kriterien muss dann jeweils gepr\u00fcft werden, sind die einschl\u00e4gig oder ein einzelnes ist schon einschl\u00e4gig dann, kann die Sparkasse mit Beinfreiheit arbeiten und hat dadurch bessere, aus unserer Sicht bessere Wettbewerbsbedingungen, als wenn es eine einschr\u00e4nkende Regelung gegeben h\u00e4tte. Wir stimmen der vorliegenden Beschlussempfehlung zu, und dazu m\u00f6chte ich auch einladen. Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) Sitzung am 12. Juni 2024 51 Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: Vielen Dank, Herr Abgeordneter! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat das Wort der Abgeordnete Dr. Harald Terpe. Dr. Harald Terpe, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die H\u00e4lfte der Macht den Frauen! Mindestens! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Aus unserer Sicht ist diese Forderung eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Diese Forderung ist auch daher f\u00fcr uns nicht verhandelbar. Eines der mit diesem Gesetzentwurf verbundenen Ziele, die parit\u00e4tische Besetzung der Verwaltungsr\u00e4te und Vorst\u00e4nde, teilen wir daher ausdr\u00fccklich. Nat\u00fcrlich kann man da unterschiedlicher Meinung sein. Man kann sagen, wenn Frauen in F\u00fchrungspositionen wollen, dann werden sie das auch ohne Gesetz schaffen. Da m\u00f6chte ich eine Erfahrung aus meinem eigenen Leben mit anf\u00fchren. Ich war mit sehr engagierten Frauen in der revolution\u00e4ren Zeit unterwegs, und da gab es dieses Thema auch schon. Und da haben die Frauen aus dem Osten gesagt, wir brauchen keine Parit\u00e4t, weil wir werden uns auch so durchsetzen. Die Erfahrung von Jahrzehnten zeigt aber, es ist nicht das Verhalten der Frauen, sondern es sind die Verh\u00e4ltnisse, die dazu f\u00fchren,  dass die Parit\u00e4t sozusagen in diesem Sinne nicht erreicht wird. Und gerade im Sparkassenbereich ist ja auch schon gesagt worden , wenn man sich in der Rostocker Ostseesparkasse umguckt, da sind \u00fcberwiegend in allen Etagen Frauen unterwegs, die beraten, die Kreditvertr\u00e4ge machen, die alles M\u00f6gliche machen. Und trotzdem, obwohl sie die Mehrheit der Besch\u00e4ftigten bilden, gelingt es ihnen nicht sozusagen \u2026 (Horst F\u00f6rster, AfD: Vielleicht wollen sie teilweise nicht. Vielleicht wollen sie nicht. Das k\u00f6nnen Sie sich gar nicht vorstellen!) H\u00f6ren Sie doch mal zu! Ich habe es Ihnen doch gesagt, aus der Erfahrung.  Die wollten das urspr\u00fcnglich gar nicht, aber die Verh\u00e4ltnisse sind so, dass sie nicht durchkommen durch eine bestimmte gl\u00e4serne Decke. Und da setzt dieser Gesetzentwurf zumindest mit einer Sollvorschrift an. Wir m\u00fcssen die Verh\u00e4ltnisse so machen, dass Frauen in die F\u00fchrungspositionen gehen. (Jeannine R\u00f6sler, DIE LINKE: Sehr richtig! Zuruf von Ren\u00e9 Domke, FDP) Begr\u00fc\u00dfen m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich auch das, was der Finanzminister gesagt hat, dass wir im Regionalisierungsprozess flexibler werden.\n",
            "---\n",
            "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Wertes Pr\u00e4sidium! Werte Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer auf den Besucherr\u00e4ngen! Liebe B\u00fcrger in MecklenburgVorpommern! Unsere Gesch\u00e4ftsordnung, die Arbeitsgrundlage dieses Parlaments, muss nat\u00fcrlich, so wie vieles andere auch, an Gesetzestexte, Gesch\u00e4ftsordnung und \u00c4hnliches angepasst werden, an neue Gegebenheiten. Die neue Gegebenheit ist noch nicht ganz so neu, wie sie sich jetzt darstellt. Seit zweieinhalb Jahren hat sich dieses Parlament von urspr\u00fcnglich vier Fraktionen auf sechs Fraktionen erweitert. Und das bringt die Gesch\u00e4ftsordnung, wie wir sie uns 2021 so quasi \u00fcbernehmend aus der letzten Legislatur gegeben haben, ein wenig an ihre Grenzen beziehungsweise die Ausf\u00fchrungen an die Grenzen, denn, das wissen wir alle, wir haben mittlerweile Landtagssitzungen, die jeglichen zeitlichen Rahmen sprengen, teilweise bis tief in die Nacht. Wir werden nicht fertig. Das liegt einfach daran, dass, wenn hier vier Oppositionsfraktionen sitzen, nat\u00fcrlich deutlich mehr Antr\u00e4ge ins Plenum eingebracht werden, als wir es zu der doch sehr Sitzung am 12. Juni 2024 55 entspannten Sitzungszeit hatten in der 7. Legislatur. Und das f\u00fchrt dann eben auch dazu, dass sehr viele Antr\u00e4ge in sehr undankbarer Weise, da sie sehr h\u00e4ufig auch aktuelle Themen ansprechen, hinten runterfallen, geschoben werden auf die n\u00e4chste, teilweise auf die \u00fcbern\u00e4chste Sitzung und dann sich h\u00e4ufig auch schon \u2026 (Constanze Oehlrich, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Reden Sie doch mal zu Ihrem Antrag!) Frau Oehlrich, wir haben hier einen Gesamtgenstand, den wir verhandeln, da wir eine verbundene Aussprache haben, und ich kann \u2026 (Constanze Oehlrich, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Es geht um Ihren Antrag bei Ihrer Einbringungsrede! Enrico Schult, AfD: Wir reden, was wir wollen! Glocke der Vizepr\u00e4sidentin Zurufe von Patrick Dahlemann, SPD, und Constanze Oehlrich, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Enrico Schult, AfD: Sie sind doch \u00fcberhaupt nicht dran!) Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: Ich habe gel\u00e4utet! Ich bitte, jetzt die Unterhaltungen zwischen den B\u00e4nken hier zu unterbinden! Und Herr Stein kann jetzt mit der Einbringung fortfahren. Bitte sch\u00f6n! Thore Stein, AfD: Ja, herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Jedenfalls jetzt bin ich aus dem Konzept gekommen, eine Sekunde , jedenfalls sind wir nun seit einiger Zeit dabei, diese Gesch\u00e4ftsordnung, was ich jetzt eben einleitend dargestellt habe, warum wir \u00fcberhaupt dar\u00fcber diskutieren, sowohl im \u00c4ltestenrat als auch in unseren eigenen Fraktionen zu diskutieren. Wir stellen fest, hier gibt es einige Ansatzpunkte, die verbesserungsw\u00fcrdig sind. Einer dieser Ansatzpunkte und da komme ich zur Einbringung unseres Antrages, Frau Oehlrich, jetzt d\u00fcrfen Sie auch gerne zuh\u00f6ren ist, dass wir die angesetzte Zeitdauer f\u00fcr die Befragung der Landesregierung, die wir als Opposition als sehr sinnvoll erachten oder wichtig erachten, ein wenig ausdehnen wollen. Hintergrund ist hier das Gleiche, was ich eben auch sagte mit der hohen Anzahl an Oppositionsantr\u00e4gen, die wir mittlerweile im Plenum haben, dass hier sehr viel Fragebedarf offenbar besteht und wir es h\u00e4ufig damit zu tun haben, dass die Fragen eben nicht in ausreichendem Ma\u00df beantwortet werden k\u00f6nnen, da h\u00e4ufig dieser vorgegebene Zeitrahmen nicht ausreicht, wir allerdings der Ansicht sind, dass die Befragung der Landesregierung ein sehr wichtiges Instrument der Opposition ist, und wir deswegen hier eine Erweiterung wollen. Wir halten es auch f\u00fcr sehr gut in dem Kontext, den ich eben angesprochen habe, dass die gesamte Gesch\u00e4ftsordnung einmal neu gedacht werden soll, an die neuen Gegebenheiten angepasst werden soll. Hier gibt es viele diskussionsw\u00fcrdige Punkte. Es gab ja auch schon einige Vorst\u00f6\u00dfe der FDP und auch der GR\u00dcNEN, die jetzt heute zur\u00fcckgezogen worden sind, (Constanze Oehlrich, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Zu Ihrem Antrag sollen Sie reden!)\n",
            "---\n",
            "Wir sprechen alles an.) Wie gesagt, wir und deswegen finde ich es sehr bedauerlich , (Enrico Schult, AfD: Wir haben halt mehr Wahlkreise zu verantworten, Herr Ehlers, als Sie.) wir haben es ja fr\u00fchzeitig kommuniziert, dass wir gespr\u00e4chsbereit sind, \u00fcber die anderen Punkte, die hier drinstehen, durchaus auch reden wollen. Aber dann stelle ich ja fest mit dem heute fr\u00fch auch erst vorgelegten \u00c4nderungsantrag, dass jetzt vier Fraktionen sehr festgelegt sind beim Thema Redezeiten und da auch keine Bereitschaft mehr bestehen wird, gehe ich von aus, in den Beratungen. Und deswegen lehnen wir das auch ab an der Stelle, die \u00dcberweisung. Wir werden aber trotzdem unsere Vorschl\u00e4ge machen. Herzlichen Dank!  Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: Vielen Dank, Herr Abgeordneter! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE hat das Wort der Abgeordnete Torsten Koplin. Torsten Koplin, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich bin sehr froh, dass wir heute dar\u00fcber reden, (Thore Stein, AfD: Ja, hat lange gedauert, ne.) \u00fcber die \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung. Das ist das zweite Mal in dieser Legislaturperiode. Zun\u00e4chst gab es ja eine Debatte, als wir an den Start gegangen sind, jetzt eine erneute Debatte. Und es sind ja Gr\u00fcnde genannt worden, warum das jetzt zum Thema wird. Wir haben Erfahrungen gesammelt. Und ich bin ganz bei Sebastian Ehlers, wenn er sagt, es geht hier schon um Politik. In der Tat, weil niemand uns als Landtag, abgesehen von den Rahmensetzungen auf Bundesebene, Verfassungsfragen und so weiter, auch hierzulande kommt niemand hier ins Parlament und schreibt uns vor, was hier zu machen w\u00e4re. Wir m\u00fcssen uns selbst organisieren. Und dann geht es also auch um Machtpolitik, und zwar handfest, wer redet wann, wie lange, zu welchem Thema. Wie ist das Verh\u00e4ltnis austariert zwischen den M\u00f6glichkeiten, Positionen zu pr\u00e4sentieren oder Antr\u00e4ge zu stellen seitens der Regierung beziehungsweise der KoaliSitzung am 12. Juni 2024 59 tionsfraktionen und der Opposition? Das will wohl bedacht sein. Und insofern ist es ein St\u00fcck weit nachvollziehbar, dass die Diskussion sehr lange gedauert hat. Dass sie so lange gedauert hat, finde ich nicht gut. Ich bin heilfroh, dass an irgendeinem Punkt dann die Pr\u00e4sidentinnen dieses Parlaments gesagt haben, jetzt machen wir einen Vorsto\u00df. Dann geriet die Sache wieder ins Stocken. Und vielen Dank an die FDP, dass Sie da beherzt waren und dann gesagt haben, so, jetzt sind wir etwas unduldsam, damit wollen wir uns nicht abgeben! Sie haben dann etwas vorgelegt, das hat uns noch mal motiviert, ins Gespr\u00e4ch zu kommen, bilateral sowieso, aber auch fraktions\u00fcbergreifend. Und f\u00fcr uns als Linksfraktion waren drei Pr\u00e4missen immer sehr ma\u00dfgebend. Das ist einmal: Was st\u00e4rkt die Demokratie? Das Zweite ist: Was belebt den Streit um die besten Ideen? Und das Dritte ist: Was macht die Landtagssitzung praktikabler? Also nicht nur technokratisch ranzugehen und jetzt \u00fcber Redezeiten zu feilschen, sondern insgesamt auch sich nicht selbst zu beschneiden in den Themen. Es ist ja von gro\u00dfem Wert, dass wir eine Themenvielfalt hier im Haus diskutieren. Und was jetzt vorliegt, ist sehr diskussionsw\u00fcrdig, ist geronnene Erfahrung und ist immer, das liegt in der Natur der Sache, dass wir das auch weiterverhandeln, weil gerade Herr Ehlers in seiner Begr\u00fcndung und auch Herr Reinhardt durch seine Zwischenrufe, die ja schon deftig waren, deutlich gemacht haben, was sie von diesem oder jenem halten. Ich finde es ratsam zu schauen, wenn man auch erst mal eine Aversion hat und sagt, damit fremdele ich, das finde ich nicht so gut, zu \u00fcberlegen, ob da nicht doch ein Vorteil drin liegt. Da wir in den Aussch\u00fcssen sehr intensiv diskutieren, kennen wir viele Positionen schon, (Marc Reinhardt, CDU: Vor allem die Regierungsfraktionen diskutieren immer sehr intensiv.) und manche Dinge werden hier dann noch mal vorgetragen, sodass wir uns \u00fcber Dinge unterhalten, von denen wir jeweils schon wissen. Und Reden zu Protokoll muss man nicht geben, kann man. Das hat aber den Vorteil, Herr Reinhardt, dass auf alle F\u00e4lle Ihre Positionen und die Position derjenigen, die ihre Reden zu Protokoll geben, in der Chronik des Landtages, die Landtagsreden vermerkt werden.  Und Historikerinnen und Historiker sind vielleicht mal dankbar, Herr Reinhardt, zu erfahren, wie Sie sich zu diesem oder jenem verhalten haben oder argumentiert haben. Ich sehe da also eine Chance. (Torsten Renz, CDU: Wenn man das vorher selbst ausgesprochen hat, was hat das dann f\u00fcr einen Vorteil?) Und das, was die,  was die Reden betrifft, die wir in den Aussch\u00fcssen halten, das ist heute nicht Debatte zur Verfassung. Wir LINKEN\n",
            "---\n",
            "Sie erz\u00e4hlen alles das, was schon mal gesagt worden ist.) Vielleicht sollten Sie lieber mir zuh\u00f6ren! Nicht unproblematisch ist zudem der urspr\u00fcnglich von der FDP beantragte, die urspr\u00fcnglich von der FDP beantragte Erm\u00f6glichung der Zusammenfassung einzelner Drucksachen zu sogenannten Sammeldrucksachen, um dar\u00fcber eine Gesamtabstimmung durchzuf\u00fchren. Meine Fraktion verh\u00e4lt sich in Abstimmungen stets differenziert. Wir haben die Sorge, dass uns durch die zuvor von der FDPFraktion vorgeschlagene Neuregelung eine differenzierte Meinungs\u00e4u\u00dferung erschwert wird. Die Neuregelung sieht zwar vor, dass eine Gesamtabstimmung \u00fcber die Sammeldrucksache dann nicht stattfindet, wenn ein Viertel der Mitglieder des Landtages widerspricht, wir halten allerdings dieses Quorum f\u00fcr ziemlich hoch. Aus unserer Sicht sollten die Regelungen \u00fcber die Erstellung von Sammeldrucksachen daher konkretisiert werden. Zu beiden Themen ist meine Fraktion in Verhandlungen gegangen mit der FDP, aber auch mit SPD und DIE LINKE. Zu beiden Themen haben wir L\u00f6sungen gefunden. Das Ergebnis ist ein gemeinsamer Antrag und ein gemeinsamer \u00c4nderungsantrag, weil sich der bereits eingereichte FDPAntrag nicht mehr inhaltlich ab\u00e4ndern lie\u00df. Bitte stimmen Sie der \u00dcberweisung beider Antr\u00e4ge in den Rechtsausschuss zu! Ich danke den Kolleginnen von FDP, SPD und DIE LINKE f\u00fcr die Zusammenarbeit und freue mich auf die Ausschussberatungen. Danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, DIE LINKE, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und FDP) Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: Vielen Dank, Frau Fraktionsvorsitzende! F\u00fcr die Fraktion der FDP hat das Wort der Abgeordnete David Wulff. David Wulff, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Abgeordnete! Auch von mir dann zum Schluss der Debatte zu dem Punkt auf jeden Fall noch mal ein ganz gro\u00dfes Dankesch\u00f6n f\u00fcr die sehr kollegiale, wenn auch manchmal sehr differenzierte Auseinandersetzung zu den verschiedenen Punkten, die wir am Ende zusammengetragen haben. Ich kann nur sagen, das ist am Ende ein Kompromiss, also ich h\u00e4tte mir andere Modelle vorstellen k\u00f6nnen, insbesondere bei der Redezeit. Diese Sechsmalf\u00fcnfVariante hat sich auch bei den ganzen Probel\u00e4ufen, die wir gemacht haben, als eigentlich eine sehr gute Variante bew\u00e4hrt. Aber ich glaube auch, wenn wir uns mal die neuen Redezeitmodelle angucken, der \u00c4nderungsantrag, den die Kollegin Oehlrich gerade angesprochen hatte, der sieht ja jetzt noch mal explizit vor, gerade, wenn Mitglieder der Regierung ihre angemeldete Redezeit \u00fcberschreiten, dass der Opposition die \u00fcberschrittene Redezeit zu gleichen Teilen zugeht. Und solange wir Kollegen wie Herrn Sitzung am 12. Juni 2024 61 Backhaus oder Herrn Pegel auf der Ministerbank sitzen haben, haben wir immer Garanten, dass wir zu bestimmten Punkten immer mehr Redezeiten haben, als wir uns vorher ausgemalt haben. Man muss aber auch sagen, wer viel redet, sagt nicht immer viel. (Beifall vonseiten der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Und auf die Frage, ob das jetzt Politik ist oder nicht Politik, wie lange man redet oder wie lange nicht, da stelle ich mir tats\u00e4chlich die Frage: Wollen wir einfach nur lange reden oder wichtige Themen auf die Tagesordnung setzen, die die Menschen in unserem Land bewegen? Wollen wir lange reden oder wollen wir einfach mal ans Machen kommen? Und ich glaube, die L\u00e4nge der Reden ist nicht also nur Politik oder nicht Politik. Ich sage, Politik muss auch mal auf den Punkt kommen, und das schaffen wir mit dieser \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung, und das in knapp einer Minute drei\u00dfig. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, DIE LINKE, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und FDP) Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: Vielen Dank, Herr Abgeordneter! F\u00fcr die Fraktion der AfD hat das Wort der Abgeordnete Thore Stein. Thore Stein, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegen! Noch mal ganz kurz zu dem \u00c4nderungsantrag, der jetzt Thema der Verhandlungen geworden ist. Nat\u00fcrlich werden wir diesem \u00c4nderungsantrag nicht zustimmen. Wir werden ja der \u00dcberweisung des vorliegenden Antrages auf \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung zustimmen, weil wir der Ansicht sind, dass Antr\u00e4ge durchaus, wenn eine Beantragung zur \u00dcberweisung in den Ausschuss ansteht, auch dem zugestimmt werden sollte, da die Arbeitsebene nun mal die Aussch\u00fcsse sind. Das ist unsere Grundeinstellung, dass das eben auch so passieren sollte. Diesem \u00c4nderungsantrag k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich nicht zustimmen, denn worum geht es bei diesem \u00c4nderungsantrag? Es geht ja nicht darum, dass man hier irgendwie kleineren Oppositionsparteien entgegenkommen m\u00f6chte. Nein, es geht nat\u00fcrlich auch darum, der st\u00e4rksten Oppositionspartei, der st\u00e4rksten politischen Kraft in diesem Land irgendwo ihr parlamentarisches Recht noch weiter einzuschr\u00e4nken.  Sie unterst\u00fctzen dann lieber diese Splitterparteien, diese Kleinstparteien, die vom W\u00e4hler gnadenlos abgestraft werden, die hier 2026 nicht mehr sitzen werden.  Ist kein Problem, wir \u00e4ndern das 2026 zur\u00fcck, damit k\u00f6nnen wir leben. Und die W\u00e4hler durchschauen Ihr billiges Spiel ja auch.  Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: Vielen Dank, Herr Abgeordneter!\n",
            "---\n",
            "H\u00e4, FDP Enthaltung?) Vielen Dank! Damit ist der \u00dcberweisungsvorschlag bei Zustimmung der Fraktion der AfD und der \u2026 sie ist nicht mehr da , bei Zustimmung der Fraktion der AfD, Ablehnung aller \u00fcbrigen Fraktionen und Stimmenthaltung der Fraktion der FDP abgelehnt. (Enrico Schult, AfD: Ihr k\u00f6nnt froh sein, dass der Chef nicht da ist.) Gem\u00e4\u00df Paragraf 109 in Verbindung mit Paragraf 48 Absatz 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung wird der Antrag auf Drucksache 8/2093 sp\u00e4testens nach drei Monaten erneut auf die Tagesordnung gesetzt. Wir kommen zum Antrag der Fraktionen der FDP, SPD, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf Drucksache 8/3747. Der \u00c4ltestenrat schl\u00e4gt vor, diesen zur Beratung an den Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Kann ich davon ausgehen, dass auch der \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 8/3810 an diesen Ausschuss \u00fcberwiesen werden soll?  Ich sehe da Kopfnicken. Vielen Dank! Wir stimmen jetzt also f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag, f\u00fcr beides gemeinsam. Wer diesem \u00dcberweisungsvorschlag zustimmen will, den bitte ich jetzt um ein Handzeichen. Vielen Dank! Die Gegenstimmen? Stimmenthaltungen? Vielen Dank! Damit ist der \u00dcberweisungsvorschlag bei Zustimmung der Fraktionen DIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und FDP, Gegenstimmen der Fraktion der CDU und Stimmenthaltung der Fraktion der AfD angenommen. Ich rufe auf den Tagesordnungspunkt 6: Zweite Lesung und Schlussabstimmung des Gesetzentwurfes der Fraktion der AfD Entwurf eines Sechsten Gesetzes zur \u00c4nderung der Verfassung des Landes MecklenburgVorpommern, auf Drucksache 8/3411. Gesetzentwurf der Fraktion der AfD Entwurf eines Sechsten Gesetzes zur \u00c4nderung der Verfassung des Landes MecklenburgVorpommern  Drucksache 8/3411 In der 76. Sitzung des Landtages am 14. M\u00e4rz 2024 ist die \u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfes in die Aussch\u00fcsse abgelehnt worden. Gem\u00e4\u00df Paragraf 48 Absatz 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung wird der Gesetzentwurf sp\u00e4testens nach drei Monaten zur Zweiten Lesung erneut auf die Tagesordnung gesetzt. pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 Im \u00c4ltestenrat ist vereinbart worden, eine Aussprache mit einer Dauer von bis zu 36 Minuten vorzusehen. Ich sehe und h\u00f6re keinen Widerspruch, dann ist das so beschlossen und ich er\u00f6ffne die Aussprache. F\u00fcr die Fraktion der AfD hat das Wort der Abgeordnete Thore Stein. Thore Stein, AfD: Ja, sehr geehrte Damen und Herren, ein Gesetzesentwurf, den wir vor drei Monaten eingebracht haben. Das Thema d\u00fcrfte den meisten noch gel\u00e4ufig sein, die sich befasst haben. Uns ging es darum, dass wir unseren Denkmalschutz, ein Thema, was MecklenburgVorpommern, glaube ich, landl\u00e4ufig, weitl\u00e4ufig betrifft, in die Landesverfassung aufnehmen. Heute Morgen hatte ja Minister Backhaus, der jetzt hier gerade nicht da ist, erw\u00e4hnt, wie \u2026 (Dr. Sylva RahmPr\u00e4ger, SPD: Hier ist er doch.) Da hinten!  Danke!  Alles gut, war keine Kritik, Herr Backhaus. Ich sah Sie nur nicht auf der Ministerbank. Ich bin ja da in der Hinsicht bei Ihnen. Sie haben heute Morgen richtigerweise festgestellt, wie wichtig es ist, dass wir damals, als die Landesverfassung ja entstanden ist, unter anderem den Schutz unserer einzigartigen Alleen in diese Verfassung mit aufgenommen haben. Und damals, das hatte ich auch damals schon ausgef\u00fchrt in den Ausf\u00fchrungen zur Ersten Lesung, war ja auch durchaus diskutiert worden, dass man \u00e4quivalent zur Aufnahme des Alleenschutzes auch den Denkmalschutz, den Schutz des baukulturellen Erbes, in die Landesverfassung aufnimmt, um hier eben auch diesen besonderen Stellenwert f\u00fcr unser Bundesland auch ganz klar herauszuarbeiten. Das ist dann damals nach langwierigen Diskussionen nicht passiert. Man kann das in den Protokollen nachlesen, dass es da entsprechend verschiedene Formulierungsvorschl\u00e4ge gab. Ich finde das pers\u00f6nlich sehr bedauerlich, denn wenn wir uns eben einmal anschauen, was dieses Land zu bieten hat neben seiner wundersch\u00f6nen Natur, seiner in weiten Teilen unber\u00fchrten Naturlandschaft, dann ist es eben auch die Kulturlandschaft. Und diese Kulturlandschaft ist in diesem Bundesland ganz stark gepr\u00e4gt von einem nach wie vor erhaltenen baulichen Erbe. Die Gr\u00fcnde, warum gerade hier in MecklenburgVorpommern so viel erhalten geblieben sind im Vergleich jetzt beispielsweise zu den alten Bundesl\u00e4ndern, liegen vielleicht auch darin begr\u00fcndet, dass man hier eben nicht in den 60erund 70erJahren die raumgreifenden, weitl\u00e4ufigen Flurneuordnungsverfahren hatte, die daf\u00fcr gesorgt haben, dass eben diese \u00fcber Jahrhunderte, \u00fcber ein Jahrtausend gewachsene Kulturlandschaft plattgemacht worden ist, um dann rationalere Strukturen zu entwickeln. Nein, im Gegenteil, hier ist das Ganze so ein bisschen konser\n",
            "---\n",
            "Sie werden angerufen von Leuten? Das wusste ich gar nicht.) Und dann kann ich nur sagen: Was soll ich denn sagen, was die wollen?  Das ist schwierig, weil die wollen immer alles und nichts,  Hauptsache,  in die Presse kommen. (Unruhe vonseiten der Fraktion der AfD Beifall vonseiten der Fraktion DIE LINKE Nikolaus Kramer, AfD: Stellen Sie durch zu uns, wir erkl\u00e4ren denen das schon.) Den Denkmalschutz in die Verfassung aufnehmen, das signalisiert eigentlich nur nach au\u00dfen, Sie wollen sich um das Thema k\u00fcmmern. Aber es sind eigentlich nur markige Forderungen,  denn einen wirklichen Effekt h\u00e4tte es erst mal nicht. (Nikolaus Kramer, AfD: Dann k\u00f6nnen wir ja die ganze Landesverfassung knicken.) Und dann stehen Sie hier da und sagen, Sie stimmen uns ja sowieso nicht zu. Ach, wir Armen! (Petra Federau, AfD: Ist ja auch so. Thore Stein, AfD: Ist auch so.) Und da habe ich auch \u00fcberhaupt kein Mitleid, denn wer eine Verfassungs\u00e4nderung einbringen m\u00f6chte, der braucht eine Mehrheit von zwei Dritteln. (Horst F\u00f6rster, AfD: H\u00e4tten Sie doch geschwiegen!) Und die kann man sich  doch schon mal vorher organisieren,  machen Sie aber nicht.  Das hei\u00dft, Sie bringen hier nur so einen Antrag ein und dann: Mimimi, wir haben ja gar keine Mehrheit. (Zurufe von Horst F\u00f6rster, AfD, und Enrico Schult, AfD) Muss man daf\u00fcr sorgen im Vorfeld. So machen das alle, die die Verfassung \u00e4ndern wollen, pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024  dass sie sich Mehrheiten organisieren.  Gibt es hier aber nicht zu organisieren, denn so viel politische Erfahrung sollten Sie doch bis jetzt haben. Ich habe das jedenfalls.  Also die Zeit h\u00e4tten Sie sich und uns im Plenum echt sparen k\u00f6nnen. Sie behaupten, Denkmalschutz ist in der Verfassung durch Kunst oder Kultur nicht hinreichend gedeckt. Das stimmt aber gar nicht! Bezieht man es weiter zur\u00fcck aufs Grundgesetz dabei beziehe ich mich \u00fcbrigens auf jenen Felix Hammer, den Sie auch bei Ihrem Einf\u00fchrungsvortrag aufgef\u00fchrt haben , dann ist es durch das Grundgesetz in Artikel 5, die Kunstfreiheit und damit auch die Ergebnisse der Kunstfreiheit, die Werke, die gesch\u00fctzt sind, schon gedeckt,  ist also indirekt auch schon dabei. Darauf k\u00f6nnte man rekurrieren, tun Sie aber nicht. Sie sagen, das haut alles nicht hin. Dann beziehen Sie sich auf die Verfassungen in Bayern und BadenW\u00fcrttemberg. Dort w\u00fcrde ja das Denkmalschutzgesetz in der Landesverfassung sein, also als Staatsziel aufgef\u00fchrt. Das war schon bei deren Verfassungsbildung 1946 und 1953, aber erst Anfang der 70er haben sich diese L\u00e4nder ein Denkmalschutzgesetz gegeben, hart erk\u00e4mpft von den Denkmalsch\u00fctzern. Das haben wir schon l\u00e4ngst.  Denkmalschutzgesetz, das Denkmalschutzgesetz ist bei uns ziemlich gut, hat Fehler, muss jetzt novelliert werden, aber im Gro\u00dfen und Ganzen, in der Zielrichtung das ist ja das, was wir wollen ist das okay. Und als Staatsziel, auch das sagt jener Felix Hammer, l\u00e4sst sich nun gerade nicht ein Recht auf besondere finanzielle F\u00f6rderung ableiten, so, wie Sie es in Ihrem Antrag geschrieben haben. Da haben Sie diesen Experten schlicht falsch zitiert. Also ich mache mir die Welt, wie sie mir gef\u00e4llt, da haben Sie es mal wieder bewiesen. (Thore Stein, AfD: Aha! Zuruf von Horst F\u00f6rster, AfD) Also eine uneingeschr\u00e4nkte F\u00f6rderung des Denkmalschutzes l\u00e4sst sich aus der Auff\u00fchrung in der Verfassung nicht ableiten. Und ja, es gibt hohen F\u00f6rderbedarf und zu wenig Geld im Land und auch bei den Leuten, die die Denkm\u00e4ler besitzen. Wenn man aber mal die Denkmalbesitzer fragt, dann brauchen die einerseits mehr F\u00f6rderung, wissen aber auch, sind da relativ entspannt, dass das da gar nicht so zu holen ist. Und sie sagen, wir brauchen eben mehr Geld im Land.\n",
            "---\n",
            "Aha!) Und auf den Punkt, wir setzen uns f\u00fcr eine Politik f\u00fcr Denkmalschutz statt einer Politik mit Denkmalschutz ein, wie es dort steht, bin ich ja schon eingegangen, das will ich nicht weiter ausf\u00fchren. Es w\u00fcrde also keinen Effekt machen, den Denkmalschutz jetzt in die Verfassung aufzunehmen.  Es ist derzeit keine Mehrheit daf\u00fcr in diesem Landtag zu bekommen. Und was Sie hier machen, ist einfach Symbolpolitik, um zu zeigen, wir machen zwar ein Thema, die anderen wollen das zwar nicht, aber wir k\u00fcmmern uns eigentlich auch gar nicht um die Mehrheiten, wir Armen, Mimimi. (Zurufe von Horst F\u00f6rster, AfD, und Thore Stein, AfD) Und was am Ende da rauskommen soll, bringt es auch nicht. Vielen Dank! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE Der Abgeordnete Horst F\u00f6rster erhebt sich von seinem Platz. Beifall und Zuruf von Horst F\u00f6rster, AfD) Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: Vielen Dank, Frau Abgeordnete! Einen Moment, bitte! Es gibt einen Antrag auf Kurzintervention. Herr Stein, bitte!\n",
            "---\n",
            "Sehr geehrte Frau, sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegin, drei Punkte: Punkt 1, Sie werfen mir vor, ich bringe hier einen Gesetzesentwurf ein, der lediglich Symbolpolitik sein soll. Nein, weil Sie haben ja eben selber dann auch ausgef\u00fchrt, Stichwort \u201eVerfassungsrang\u201c, ja, da haben Sie den Klimaschutz aufgef\u00fchrt. Nat\u00fcrlich ist es so, in dem Moment, wo der Denkmalschutz genauso wie der Klimaschutz Verfassungsrang bekommt, haben wir pl\u00f6tzlich eine ganz andere juristische Ebene, (Zuruf von Hannes Damm, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) auf der sich beide Sachverhalte miteinander bewegen, ja, und somit h\u00e4tte der Denkmalschutz sofort auch Pluspunkte in dem Abw\u00e4gungsprozess Klimaschutz, Klimaschutzma\u00dfnahmen an Geb\u00e4uden und Denkmalschutz. Also daher sagen Sie bitte nicht, es ist nur Bekenntnis oder Symbolpolitik! Nein, es h\u00e4tte auch ganz praktische Auswirkungen. Das dazu. Das N\u00e4chste, Sie sagen, lediglich mit diesem Einbringen dieses Antrages tun wir f\u00fcr den Denkmalschutz gar nichts. Ja, das w\u00e4re vielleicht so, wenn wir nicht schon andere Antr\u00e4ge eingebracht h\u00e4tten zum Thema. K\u00f6nnen Sie gerne mal in der Parlamentsdatenbank nachschlagen, was wir da schon alles gemacht haben! Aber ich m\u00f6chte mal ganz konkret abstellen auf unsere Haushaltsantr\u00e4ge, wo wir eben ganz konkret auch eine bessere Mittelausstattung gefordert haben. (Enrico Schult, AfD: Sehr richtig! Sehr richtig!) Also wenn Sie hier vorne was erz\u00e4hlen, bleiben Sie bei der Wahrheit und zeichnen Sie das gesamte Bild! Und jetzt das Dritte, da musste ich doch ein wenig, war ich ein bisschen irritiert, Ihr Verst\u00e4ndnis von parlamentarischer Demokratie. Also Sie fordern von mir als Oppositionsangeh\u00f6rigem, ich m\u00f6ge doch bitte, bevor ich hier Antr\u00e4ge stelle, bei Ihnen anklopfen und fragen, ob ich denn die n\u00f6tige Mehrheit f\u00fcr meine Antr\u00e4ge h\u00e4tte. (Beifall vonseiten der Fraktion der AfD und Dr. Eva Maria SchneiderG\u00e4rtner, fraktionslos Enrico Schult, AfD: Sehr richtig! Zuruf von Sebastian Ehlers, CDU) Also da muss ich sagen, das finde ich schon ein bisschen sehr abenteuerlich, weil da muss ich ja gar keinen Antrag mehr stellen, ja. Und, also das ist, das ist sehr abenteuerlich, aber gut, das kann man ja so sehen, aber ich pers\u00f6nlich bin dann der Ansicht, die Mehrheiten, die ich hier brauche, die besorge ich mir beim W\u00e4hler,  und das haben wir ja gezeigt, wie es auch funktioniert. Danke sch\u00f6n!  Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: M\u00f6chten Sie darauf reagieren, Frau Abgeordnete? pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 Dr. AnnaKonstanze Schr\u00f6der, SPD: Ja, nat\u00fcrlich. Mehrheiten organisieren Sie m\u00fcssen bei niemandem anklopfen, aber wenn Sie Ihren Antrag durchkriegen wollen, wenn Sie das ernsthaft betreiben wollen, dann m\u00fcssen Sie daf\u00fcr sorgen, dass Sie Mehrheiten bekommen, ja. Und dann wei\u00df ich nicht, wie Sie das machen. (Enrico Schult, AfD: Das machen wir doch im Parlament. Das machen wir doch im Parlament!) Also ich muss Ihnen nicht sagen, wie man Mehrheiten organisiert, das ist dann Ihre Hausaufgabe. (Zurufe von Horst F\u00f6rster, AfD, Enrico Schult, AfD, und Dr. Eva Maria SchneiderG\u00e4rtner, fraktionslos) Und in der Verfassung steht, um die Verfassung zu \u00e4ndern, braucht man eine Zweidrittelmehrheit. Also ich wei\u00df beim besten Willen nicht, wie ich Ihnen das noch anders erkl\u00e4ren soll, au\u00dfer: K\u00fcmmern Sie sich um Ihr Zeug, wenn Sie das wollen! Verfassungsrang und Klimaschutz, da merkt man eben, da liegt n\u00e4mlich bei Ihnen eigentlich der Hund begraben. Sie wollen n\u00e4mlich auch Politik mit Denkmalschutz statt f\u00fcr Denkmalschutz machen.  Und ich habe da sehr gut zugeh\u00f6rt bei der Gr\u00fcndung des Denkmalnetzes. Da gab es zwei Leute, die sich zu Windr\u00e4dern ge\u00e4u\u00dfert haben. Da war einer, der stand auf, machte eine flammende Rede gegen den Klimawandel, gegen die Erderhitzung und sagte, weil das ja alles sowieso nicht stattfindet, brauchen wir unsere Landschaft nicht zu verschandeln. Aber dann stand jemand Zweites auf, der sagte, wissen Sie, wir brauchen unbedingt erneuerbare Energien, aber wir haben hier die H\u00f6henburg in Burg Stargard und daneben soll ein 150 Meter hohes Windrad. Und erst wirkt unsere Burg imposant, wenn man so ein Windrad danebenstellt, dann wirkt es ein bisschen popelig. Also das sind zwei v\u00f6llig andere Argumentationsschienen. Die einen gehen von ihrem eigenen Denkmal aus und der Raumwirksamkeit und wollen das unter Schutz sehen. Die anderen nutzen einfach nur den Denkmalschutz, um ihre Klimaleugnung voranzutreiben. Da sage ich mal: Nachtigall, ick h\u00f6r dir trapsen! Ja, da ist Ihnen nicht zu trauen an der Stelle, finde ich.  Und die Haushaltsantr\u00e4ge, die Sie zum Denkmalschutz eingebracht haben, die Finanzierung daf\u00fcr war immer auf Kosten der politischen Bildung. Und auch da sage ich nur: Nachtigall, ick h\u00f6r dir trapsen! (Enrico Schult, AfD: Die Jugendlichen w\u00e4hlen uns alle schon. Da brauchen wir die gar nicht.) Punkt!\n",
            "---\n",
            "Gucken Sie mal Ihre Wahlergebnisse an! Das ist unglaublich! Zuruf von Horst F\u00f6rster, AfD) Anlagen zur Erzeugung erneuerbarer Energien  stehen nach Paragraf 2 EEG im \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesse, und dagegen m\u00f6chten Sie mit einem Verfassungsgut Denkmalschutz vorgehen. Die Denkm\u00e4ler als solche oder die Menschen, die sie pflegen, die unbenommen unsere materielle und ideelle F\u00f6rderung ben\u00f6tigen und auch erhalten sollen, die sind f\u00fcr Sie in Wahrheit nur Mittel zum Zweck.  Das ist eines Staatsziels einfach unw\u00fcrdig. Den Entwurf der AfD zum Sechsten Gesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des Landes MecklenburgVorpommern lehnen wir daher ab.  Wir haben das nicht zusammenfantasiert. Herr Stein hat es ja eben selbst am Mikrofon vorgetragen. Vielen Dank! (Beifall Constanze Oehlrich, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: Vielen Dank, Herr Abgeordneter! F\u00fcr die Fraktion der FDP hat das Wort die Abgeordnete Barbara BeckerHornickel. Barbara BeckerHornickel, FDP: Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordnete! Es wird Sie nicht erstaunen, dass unsere Bewertung zum vorgelegten Gesetzentwurf sich nicht ge\u00e4ndert hat. Keine Frage, Denkmalschutz ist ein relevantes Thema. Denkmalschutz ist nicht nur ein Anliegen der Geschichtsbewahrung, sondern auch ein multifunktionales Instrument zur F\u00f6rderung von Bildung, Kultur, Wirtschaft und sozialem Zusammenhalt. Aber wir k\u00f6nnen uns die Aufnahme als Staatsziel in die Verfassung MVs zurzeit nicht vorstellen. Unsere historischen Bauwerke und Denkm\u00e4ler sind Zeugnisse unserer Vergangenheit und sie tragen zur Identit\u00e4t unserer St\u00e4dte und Gemeinden bei. Wir erkennen ihre kulturelle und wirtschaftliche Bedeutung und sch\u00e4tzen die Beitr\u00e4ge, die sie unter anderem auch f\u00fcr Bildung und Tourismus leisten, ein voll ein. pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 Allerdings wissen Sie auch, werte Kolleginnen und Kollegen der AfD, dass mit dem Gesetzentwurf auch mehr Mittel f\u00fcr den Denkmalschutz zur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen. Das bedeutet im Umkehrschluss, andere Bereiche m\u00fcssen stark mit monet\u00e4ren Einbu\u00dfen rechnen. Unsere Priorit\u00e4t muss es sein, verantwortungsvoll mit den vorhandenen Ressourcen umzugehen. Wir k\u00f6nnen nicht unbegrenzt Gelder f\u00fcr den Denkmalschutz bereitstellen, wenn andere wichtige Bereiche ebenfalls Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen. Es ist eine Frage der Abw\u00e4gung und des Ausgleichs. Erinnert sei an dieser Stelle, f\u00fcr Denkmalschutz gibt es neben unserem Denkmalschutzgesetz auch eine eigene Stiftung, die aus privaten Mitteln gespeist wird und Enormes leistet. Wir als FDP setzen uns f\u00fcr eine nachhaltige Finanzpolitik ein. Wir wollen Steuersenkung, B\u00fcrokratieabbau und einen konsolidierten Landeshaushalt. Diese Ma\u00dfnahmen sind notwendig, um unser Land wirtschaftlich stark zu halten und die finanzielle Handlungsf\u00e4higkeit zu bewahren. Deshalb und daher m\u00fcssen wir den Denkmalschutz im Kontext dieser Gesamtstrategie betrachten. Wie k\u00f6nnen wir unsere Kulturg\u00fcter erhalten, ohne dabei die finanzielle Stabilit\u00e4t des Landes zu gef\u00e4hrden eine wichtige Frage. In Ihrem Antrag, den Sie hier vorgelegt haben, sehen wir momentan keine machbare L\u00f6sung. Wir stimmen dem nicht zu. Vielen Dank!  Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: Vielen Dank, Frau Abgeordnete! Weitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor und ich schlie\u00dfe die Aussprache. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Fraktion der AfD eingebrachten Entwurf eines Sechsten Gesetzes zur \u00c4nderung der Verfassung des Landes MecklenburgVorpommern auf Drucksache 8/3411. Ich rufe auf die Artikel 1 und 2 sowie die \u00dcberschrift in der Fassung des Gesetzentwurfes. Wer dem zuzustimmen w\u00fcnscht, den bitte ich um ein Handzeichen. Vielen Dank! Die Gegenstimmen? Stimmenthaltungen sehe ich nicht. Damit sind die Artikel 1 und 2 sowie die \u00dcberschrift in der Fassung des Gesetzentwurfes der Fraktion der AfD auf Drucksache 8/3411 bei Zustimmung der Fraktion der AfD und der fraktionslosen Abgeordneten und Gegenstimmen aller \u00fcbrigen Fraktionen abgelehnt. Ich rufe auf den Tagesordnungspunkt 7: Zweite Lesung und Schlussabstimmung des Gesetzentwurfes der Fraktion der AfD Entwurf eines Gesetzes zur Evaluation der Kinderund Jugendbeteiligung in MecklenburgVorpommern, auf Drucksache 8/3465. Gesetzentwurf der Fraktion der AfD Entwurf eines Gesetzes zur Evaluation der Kinderund Jugendbeteiligung in MecklenburgVorpommern (Kinderund Jugendbeteiligungsevaluationsgesetz KiJuBEG MV)  Drucksache 8/3465 In der 75. Sitzung des Landtages am 13. M\u00e4rz 2024 ist die \u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfes in die Aussch\u00fcsse\n",
            "---\n",
            "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Heute stehe ich erneut vor Ihnen, um f\u00fcr unseren Gesetzentwurf zur Evaluation der Kinderund Jugendbeteiligung zu werben. Unser Anliegen ist klar: Wir fordern Transparenz und Verantwortlichkeit in der Verwendung von Steuergeldern. Nur durch eine gr\u00fcndliche Evaluierung k\u00f6nnen wir sicherstellen, dass die Programme, die unseren Kindern und Jugendlichen zugutekommen sollen, wirklich effektiv sind und nicht lediglich der Stellenschaffung auf Steuerzahlerkosten dienen. (Zuruf vonseiten der Fraktion der AfD: Genau so.) Schauen wir uns das Programm \u201eDemokratie leben!\u201c an, das von Manuela Schwesig initiiert wurde. Allein im Jahr 2022 flossen \u00fcber 115 Millionen Euro in dieses Programm. (Thore Stein, AfD: Ja, da haben Sie Ihr Geld f\u00fcr Denkmalschutz.) Genau dieses Programm kritisiert aber der Bundesrechnungshof massiv. Die Kritikpunkte: Intransparenz, ineffiziente Mittelvergabe und fehlende Evaluation.  Meine Damen und Herren, das sind alarmierende Fakten, wenn man bedenkt, dass hier Steuergelder eingesetzt werden, die eigentlich dem Wohl unserer B\u00fcrger und in diesem Falle der Jugend dienen sollen.  Die B\u00fcrger fragen sich zu Recht, wie die gef\u00f6rderten Vereine \u00fcberhaupt ausgew\u00e4hlt werden. Sehen wir uns hier ein wenig das Ganze genauer an! Unter der Teil\u00fcberschrift \u201eSchwere Vorw\u00fcrfe einer ExMitarbeiterin\u201c schrieb der \u201eNordkurier\u201c am 31.05.2024, und ich zitiere: \u201eDie Pfade sind mitunter wenig transparent und kontrollierbar und verlaufen politisch offenbar sehr einseitig. Da \u00fcberrascht es nicht, dass das Programm in der Zwischenzeit massiv in die Kritik geraten ist. \u201aWir haben vieles durchgewinkt, weil das Ministerium es so w\u00fcnschte\u2018, berichtete beispielsweise eine ehemalige Mitarbeiterin in einem Gastbeitrag des Historikers Hubertus Knabe f\u00fcr das Magazin \u201aFocus\u2018.\u201c  \u201eDa es um hehre Ziele wie Demokratief\u00f6rderung und den \u201aKampf gegen rechts\u2018 gegangen sei, habe niemand so genau hingeschaut. \u201a\u00dcber die Projekte entscheiden keine Sitzung am 12. Juni 2024 69 Wissenschaftler\u2018, betonte die Mitarbeiterin gegen\u00fcber dem Magazin weiter. \u201aEs fehlt die kritische Distanz. Ausschlaggebend ist das richtige Weltbild.\u2018\u201c  \u201eHei\u00dft konkret: Das Bundesprogramm sei zu einem \u201aSelbstbedienungsladen f\u00fcr rotgr\u00fcne Institutionen\u2018 geworden.\u201c Zitatende. (JensHolger Schneider, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt! H\u00f6rt, h\u00f6rt!) Und genau deshalb ist es essenziell,  dass wir genau und transparent offenlegen, was mit den Steuergeldern der Bev\u00f6lkerung passiert, die eben auch in Gr\u00f6\u00dfenordnungen in sogenannte Kinderund Jugendbeteiligungsprojekte flie\u00dfen. Unser Gesetzentwurf zur Evaluation der Kinderund Jugendbeteiligung sieht vor, dass alle zwei Jahre ein detaillierter Entwicklungsbericht erstellt wird, der umfassende Daten zu den Beteiligungsm\u00f6glichkeiten und deren Nutzung liefert. Nur durch eine solche Evaluierung k\u00f6nnen wir sicherstellen, dass die Programme tats\u00e4chlich effektiv sind und den Kindern und Jugendlichen wirklich nutzen und ihnen zugutekommen. Lassen Sie mich nochmals einige zentrale Punkte unseres Entwurfs erl\u00e4utern. Erstens. Wir brauchen eine vollst\u00e4ndige \u00dcbersicht \u00fcber die Beteiligungsm\u00f6glichkeiten in allen Kommunen des Landes. MecklenburgVorpommern verf\u00fcgt bereits \u00fcber 131 Beteiligungsangebote. Dieses zahlreiche Angebot muss erfasst und analysiert werden, um ein vollst\u00e4ndiges Bild zu erhalten beziehungsweise Doppelstrukturen aufzudecken. Zweitens. Es reicht eben nicht aus, Angebote zu haben. Wir m\u00fcssen wissen, wie viele Kinder und Jugendliche diese Angebote tats\u00e4chlich nutzen. Nur so k\u00f6nnen wir Unteroder \u00dcberangebote identifizieren. Studien zeigen, dass nur etwa 30 Prozent der Jugendlichen die vorhandenen Beteiligungsangebote aktiv nutzen. Und da stellt sich doch die Frage: Sind die zahlreichen bestehenden Angebote nicht attraktiv f\u00fcr Kinder und Jugendliche oder einfach nur schwer zug\u00e4nglich? Drittens. Um die Angebote gezielt verbessern zu k\u00f6nnen, ben\u00f6tigen wir detaillierte Daten zu den beteiligten Kindern und Jugendlichen, einschlie\u00dflich ihres Bildungsund schulischen Hintergrunds, ihres Migrationshintergrunds und ihrer Verteilung in st\u00e4dtischen und l\u00e4ndlichen Gebieten. Diese Daten sind entscheidend, um gezielte Ma\u00dfnahmen entwickeln zu k\u00f6nnen, die wirklich wirken. Viertens. Wir m\u00fcssen evaluieren, wie Kinder und Jugendliche von den Beteiligungsformaten erfahren. Sind die Informationen leicht zug\u00e4nglich? Werden die richtigen Kan\u00e4le genutzt? Nur 45 Prozent der befragten Jugendlichen gaben an, von Beteiligungsm\u00f6glichkeiten zu wissen. F\u00fcnftens. Wir m\u00fcssen die Motivation und Hindernisse f\u00fcr die Teilnahme an Beteiligungsprozessen verstehen. Welche Faktoren f\u00f6rdern oder hindern die Beteiligung? Etwa 60 Prozent der Jugendlichen nehmen nicht an\n",
            "---\n",
            "\u2026 auch tats\u00e4chlich dort ankommt und vor allen Dingen positiv wirkt. Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und herzlichen Dank!  Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: Vielen Dank, Frau Abgeordnete! F\u00fcr die Fraktion der SPD hat das Wort die Abgeordnete Mandy Pfeifer. Mandy Pfeifer, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Im Fr\u00fchjahr dieses Jahres hat dieses Hohe Haus ein Jugendbeteiligungsund Vielfaltsgesetz verabschiedet. Und mit diesem Jugend, also mit dem Jugendbeteiligungsteil in diesem Gesetz wollten wir erreichen und werden wir erreichen, dass akzeptiert wird und anerkannt wird, dass Kinder und Jugendliche eine andere Perspektive auf Gesellschaft pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 haben, dass das Perspektiven sind, die Erwachsene mal eben nicht so von alleine umlaufen, sondern die Kinder und Jugendliche durchaus \u00e4u\u00dfern sollten. Mit diesem Gesetz binden wir die \u00f6ffentliche Verwaltung, diese Perspektiven zu erfragen, in ihren Planungen zu ber\u00fccksichtigen und die Ergebnisse dieser Ber\u00fccksichtigung mit den Kindern und Jugendlichen zu besprechen, sodass sie verstehen, warum Dinge gut gehen, und aber auch verstehen, warum Dinge nicht gehen. Was sind die H\u00fcrden? Was muss man mitdenken, wenn man Projekte plant? Es ist ein Lernprozess. Was erreichen wir mit diesem Gesetz? Wir erreichen damit, dass knappe Mittel, die insbesondere in der Kommune f\u00fcr Kinderund Jugendarbeit vorhanden sind, so eingesetzt werden, dass sie tats\u00e4chlich auch bei denen ankommen, f\u00fcr die sie eingesetzt werden. (Torsten Renz, CDU: Bei welchem Gesetzentwurf sind wir jetzt eigentlich?) Es nutzt n\u00e4mlich \u00fcberhaupt gar nichts, wenn Erwachsene Planungen machen f\u00fcr Kinder und Jugendliche, die dann am Ende von Kindern und Jugendlichen nicht angenommen werden. Die Voraussetzung f\u00fcr das Funktionieren dieses Gesetzes ist es, dass auf allen Ebenen des Staates die Notwendigkeit der Beteiligung erkannt wird und die Bereitschaft besteht, insbesondere dann, wenn es in diesem Fall Kinder und Jugendliche betrifft, nicht alles bis ins kleinste Detail selbst zu regeln, sondern Entscheidungen auch Kindern und Jugendlichen zu \u00fcberlassen. Was dieses Gesetz ausdr\u00fccklich nicht vorsieht, ist eine Zwangsverpflichtung an Kinder und Jugendliche, sich zu beteiligen. Das ist mir wichtig, das hier noch mal zu betonen, weil bei dem Vortrag von Frau Federau kann man einen anderen Eindruck gewinnen. Beteiligung ist ein Angebot, aber keine Verpflichtung.  Was passiert, wenn wir das umsetzen? (Torsten Renz, CDU: Kann man die Rede auch zu Protokoll geben?) Was passiert, wenn wir das umsetzen, Herr Kollege Renz? (Torsten Renz, CDU: Sie besprechen doch jetzt hier was, das ist gar nicht Gegenstand. JanPhillip Tadsen, AfD: Richtig!) Entscheidungstr\u00e4ger und Zielgruppen dieses Projektes kommen miteinander in den Austausch. Jugendliche lernen, ihre Bed\u00fcrfnisse zu formulieren und im besten Fall, dass sie ernst genommen werden in ihren Bed\u00fcrfnissen, und sie lernen, dass es M\u00f6glichkeiten und Hemmnisse gibt, und sind das zeigt der regelm\u00e4\u00dfige Austausch, den wir bereits jetzt mit Kindern und Jugendlichen f\u00fchren in der Lage dazu, Dinge zu verstehen und auch \u00c4nderungen, damit es dann am Ende klappt, mitzudenken. Der AfDGesetzentwurf respektiert diese Ziele nicht, weil er die Repr\u00e4sentanz von Kindern und Jugendlichen durch\n",
            "---\n",
            "Ist das armselig!) Und ich will auch noch mal einen Punkt sagen zu \u201eDemokratie leben!\u201c.  Ich habe jetzt schon R\u00fcckmeldungen seit dem Wochenende, dass dort, wo die AfD noch mehr Einfluss auf die Kommune gewonnen hat wie jetzt, sie ank\u00fcndigt, Demokratieprogramme abzuschaffen. Dem stellen wir uns ganz klar entgegen. (Enrico Schult, AfD: Das ist auch so, weil Sie sich nicht um die Demokratie k\u00fcmmern, sondern um die Stimmen von den LINKEN in den Parlamenten.) Und deswegen lehnen wir Ihr Gesetz ab. Vielen Dank! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE Zuruf von JensHolger Schneider, AfD) Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: Vielen Dank, Frau Abgeordnete! F\u00fcr die Fraktion der CDU hat das Wort der Abgeordnete Harry Glawe. Harry Glawe, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich werde mich an dieser Stelle sehr kurz halten. Ich denke, wir haben vor drei Monaten den Gesetzentwurf der AfD ausf\u00fchrlich genug diskutiert. Sie haben hier noch mal vorgetragen, Frau Federau, was Sie alles erwarten. Das ist nat\u00fcrlich, wenn man die Datenerhebung macht, eine Herkulesaufgabe, das wissen Sie. Sie wollen ja eigentlich Demokratie oder zumindest das, was man an B\u00fcrokratie hat, abbauen. Das, was Sie jetzt machen, ist ein Draufschaufeln. Andererseits geht es ja jetzt darum, da der Gesetzesentwurf gerade ge\u00e4ndert worden ist, und meine Kollegin vorher hat es gesagt, das Kinderund Jugendbeteiligungsgesetz der Landesregierung ist gerade in Kraft getreten. Das hei\u00dft, man muss jetzt gucken, wie wirkt das. Dann muss man gucken, hat sich das bew\u00e4hrt oder nicht bew\u00e4hrt. Und von daher ist die Evaluierung, die Sie jetzt \u2026 (Petra Federau, AfD: Ja, wie soll das funktionieren, wenn keine Evaluation stattfindet?) Sitzung am 12. Juni 2024 71 Ja, Sie k\u00f6nnen ja nachher noch mal reden.  Also wenn Sie alle zwei Jahre eine Evaluierung machen, das ist auch wieder B\u00fcrokratie auf B\u00fcrokratie. Die Evaluierung ist in der Regel, muss man drei Jahre machen, dann hat man einen gewissen Zeitraum und dann kann man sehen, wie wirkt es, wie wirkt es nicht, und kann auch \u00c4nderungen einbringen. (Petra Federau, AfD: \u00c4ndern Sie gerne auf drei Jahre!) Jetzt haben wir gerade mal, na ja, drei Monate oder zwei Monate, wo dieses neue Gesetz wirken soll. Und von daher, bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihren Gesetzentwurf, dem kann man jetzt nicht zustimmen, weil gerade die Zeit l\u00e4uft, drei Monate, 36 Monate brauchen wir. Also ich kann nur sagen: Die CDU kann diesem Gesetzentwurf jetzt, der durch Zeitablauf eigentlich verfallen ist, nicht mehr zustimmen. Vielen Dank!  Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: Vielen Dank, Herr Abgeordneter! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE hat das Wort der Abgeordnete Christian Albrecht. Christian Albrecht, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir befassen uns jetzt das zweite Mal mit diesem Gesetzesentwurf, das letzte Mal im Rahmen hier auch des Jugendbeteiligungsund Vielfaltsgesetzes, was wir ja beschlossen haben. Das klang hier schon an. Und auch damals haben wir eigentlich inhaltlich zu diesem Gesetzesentwurf alles gesagt. Jetzt haben Sie aber in dieser Rede noch mal ein bisschen einen anderen Fokus gesetzt als beim letzten Mal, was ich auch spannend finde. Also Sie sind da anscheinend auch flexibel, (Petra Federau, AfD: Ich muss ja nicht zweimal das Gleiche erz\u00e4hlen.) so einen Antrag oder einen Gesetzesentwurf als Vehikel zu benutzen, ja, um Ihrer politischen Agenda dann Vorschub zu leisten. Das ist, finde ich, auch dann deutlich geworden. Beim letzten Mal ging es Ihnen noch darum, vor allen Dingen die Menschen, die in der Jugendarbeit unterwegs sind, so ein bisschen, na ja, ihr Engagement in Abrede zu stellen oder die zu irgendwelchen Agenten einer linksgr\u00fcnen Ideologie zu machen, jetzt haben Sie sich dann noch in haneb\u00fcchenen Querverweisen zu dem Projekt \u201eDemokratie leben!\u201c verloren. Und auch dazu kann ich sagen, auf kommunaler Ebene setzen wir das ja auch um, da gibt es ja unter anderem dann die lokale Partnerschaft f\u00fcr Demokratie, und da werden auch Projekte gef\u00f6rdert: Kooperation mit der Polizei, Kooperation mit dem MaxSamuelHaus, also da geht es um Antisemitismus, mit Kirchgemeinschaften. Also das sind jetzt nicht unbedingt die klassischen linken Tr\u00e4ger, die da eine wie auch immer geartete Agenda tragen w\u00fcrden, sondern das ist wirklich bunt, also da wird auch eine Bandbreite abgebildet.\n",
            "---\n",
            "Jo.) Aber Sie framen das wieder als irgendwie Versorgungsmechanismus f\u00fcr LINKE und GR\u00dcNE. Und das ... (JensHolger Schneider, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich.) Ja, ist es aber nicht. Dann gucken Sie es sich halt wirklich mal an und dann stellen Sie fest, dass das Quatsch ist. (JensHolger Schneider, AfD: Ja, dann gucken Sie sich mal die Sachen an!) Ja, ich mache das ja. Ich erz\u00e4hle Ihnen das ja gerade.  Gucken Sie es dann auch noch mal an und quatschen jetzt hier nicht rein!  Dann gehen Sie noch mal bitte ans Pult! (JensHolger Schneider, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich! Sie verbieten mir nicht den Mund!) So, wie gesagt, Polizei und so ist halt jetzt linksgr\u00fcn. Und tun Sie jetzt nicht so, als ginge es Ihnen um eine ehrliche Evaluation! Das Ergebnis dieser Evaluation nehmen Sie ja auch schon im Rahmen Ihres Textes voraus, und das sagt ja ganz deutlich, wird nicht gebraucht, ist alles zu viel, und Sie haben es auch hier in Ihrer Rede ausgef\u00fchrt, m\u00fcsste eigentlich zusammengestrichen werden. So, und da glaube ich, also wenn man schon das Ergebnis einer Evaluation zu wissen meint und das vorwegnimmt, dann meint man es an der Stelle auch nicht ehrlich. Worum es Ihnen tats\u00e4chlich geht, ist, dass Sie Ihnen politisch ungenehmen Menschen, die sich vor Ort um die so wichtige Demokratiebildung bem\u00fchen, die finanzielle Grundlage entziehen m\u00f6chten. Sie m\u00f6chten nicht, dass sich dort Menschen einsetzen, (Stephan J. Reuken, AfD: Das ist doch Ihre Masche!) junge Menschen in Demokratiebildung schulen, auch da zu, ja, zu unserem Verfassungsauftrag, also den, (JensHolger Schneider, AfD: Aber nicht Ihr Weltbild. Das braucht kein Mensch.) zum m\u00fcndigen B\u00fcrgern erzogen zu werden, der sich auch in politischen Fragen eine Meinung bilden kann. Das m\u00f6chten Sie an der Stelle eben schw\u00e4chen. So, und dann kann ich auch nachvollziehen, wo das herkommt. So, Sie haben dann \u00fcber Geld und Doppelstrukturen  und M\u00e4ngel gesprochen,  pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 aber eigene Vorschl\u00e4ge, ne, also was dann bei der \u2026 (JanPhillip Tadsen, AfD: Seien Sie nicht so sch\u00fcchtern, Herr Albrecht!) Wie bitte? Sch\u00fcchtern? Wo? Zu was? (JanPhillip Tadsen, AfD: Sich hier auch klar auszudr\u00fccken, woher das kommt!) Was? (Stephan J. Reuken, AfD: Das w\u00fcrde uns schon interessieren, woher das kommt! Zuruf von JanPhillip Tadsen, AfD Glocke der Vizepr\u00e4sidentin) Na ja gut, das kommt ja auf Grundlage, das mache ich auf Grundlage von dem, was Sie halt sagen und wie Sie agieren. Aber Sie haben noch mal die M\u00f6glichkeit, dazu Stellung zu beziehen.  So, Sie haben also keine Vorschl\u00e4ge unterbreitet, wie dann, wenn so eine Evaluation gelaufen ist, wie man es verbessern k\u00f6nnte, sondern Sie sagen ja sehr deutlich, Geld zusammenstreichen. Das ist im Prinzip die politische Forderung, die Sie hier machen. Und auch, wenn Sie das gerade anders behauptet haben, doch, es ist ein b\u00fcrokratischer Akt. Dazu ist ja auch gerade eben schon was gesagt worden. So eine Evaluation, da muss erst mal Zeit ins Land gehen, dann muss man die Daten erheben. Und das ist ja auch, wenn Sie immer sagen, es geht um einen, ja, verantwortungsbewussten Umgang mit Steuermitteln, wei\u00df ich auch nicht, ob das dann so schlau ist, hier alles 5.000mal zu wiegen und zu messen und sich das anzugucken, was ja auch Geld kostet und personelle Ressourcen bindet. Ja, zentraler Ansatz in Ihrem Entwurf und da leite ich jetzt ein bisschen \u00fcber zur inhaltlichen Auseinandersetzung ist ja, Eltern w\u00fcssten, was am besten f\u00fcr ihre Kinder sei. Das haben Sie auch beim letzten Mal bem\u00e4ngelt, dass hier ja die Eltern in diesem oder in unserem Entwurf, den wir damals beraten haben, keine Rolle spielen w\u00fcrden. Und auch da hatte ich schon gesagt, ist ja auch normal, denn es geht ja nicht um die Beteiligung von Eltern, sondern es geht um die Beteiligung von Kindern und Jugendlichen. Und selbst in einer idealen Welt, in der die Eltern tats\u00e4chlich immer w\u00fcssten, was das Beste f\u00fcr ihre Kinder ist,  w\u00e4re immer noch Jugendbeteiligung ein Wert an sich, denn auch hier geht es wieder um Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung und die Erziehung zu m\u00fcndigen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die auch in der Lage sind, f\u00fcr sich selbst einzustehen und sich im Rahmen unserer Demokratie zu engagieren. Sie tun weiterhin so, als w\u00fcrden Jugendliche zur Beteiligung gezwungen, haben Sie gerade auch schon einmal gesagt, das w\u00fcrde nicht stimmen, haben Sie aber beim letzten Mal gemacht und auch diesmal, also in der Textgrundlage ist es ja auch zu entnehmen, und es w\u00fcrde eine \u00dcberforderung drohen. Ja, w\u00e4re das tats\u00e4chlich\n",
            "---\n",
            "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordnete! Heute diskutieren wir erneut das gesellschaftliche Megathema der Integrationspolitik, heute in Zweiter Lesung. Hierzu haben wir ein Integrationsgesetz vorgelegt. Und wenn wir heute Morgen die Debatte verfolgt haben, wenn wir uns angeschaut haben, wie die Vertreter der SPD und der LINKEN die gerade eingangs durchgef\u00fchrten Wahlen zur Kommunalund Europawahl selber rhetorisch beantwortet haben, dann f\u00e4llt doch eins besonders auf: Man will sich explizit von der Ampelpolitik abgrenzen. (Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse \u00fcbernimmt den Vorsitz.) Man m\u00f6chte eine inhaltliche Unabh\u00e4ngigkeit versuchen irgendwie den B\u00fcrgern noch zu verkaufen. Aber meiner Meinung nach ist das vor allem eins, es ist eine Taktik der Ministerpr\u00e4sidentin, das ist eine Taktik von Herrn Barlen und der SPDFraktion, die letztlich nur dem B\u00fcrger etwas suggerieren soll, was nicht der Realit\u00e4t entspricht.  Und welche konkreten Schritte Sie gerade beim Thema Integrationspolitik, wie das hier auch der Gesetzesentwurf heute zum Diskutieren bringt, welche konkreten Schritte Sie dort vollzogen haben, ich kann dort nichts erkennen. Politisch gesehen herrscht dort W\u00fcste.  Und das ist ein Problem, meine Damen und Herren, weil die Kommunalwahlen haben ganz eindeutig gezeigt, dass die Akzeptanz bei diesem Thema ein Riesenthema ist und dass man hier genau anfangen muss loszulegen, politisch zu handeln. Und deshalb haben wir einen Gesetzesentwurf eingebracht, der auch hier auf kommunaler Ebene ganz klar sagt, man muss die Menschen mit ins Boot holen, man muss die Frage der Integrationsf\u00e4higkeit selber auch stellen. Und man muss die Gremien, die neu gew\u00e4hlten Gremien zuk\u00fcnftig viel st\u00e4rker einbinden, damit dort integrationspolitisch etwas wachsen kann, was so derzeit nicht mehr existiert. Und, meine Damen und Herren, auch wenn die Reihen sich ein wenig gelichtet haben, das Thema zu untersch\u00e4tzen, w\u00e4re ein str\u00e4flicher Fehler, der auch nach der Debatte heute Morgen dazu f\u00fchren wird, dass das System, das demokratische System, insgesamt verlieren wird. Das konkrete Ereignis hierf\u00fcr und das muss auch hierbei genannt werden ist der Terroranschlag von Mannheim. Die Person, die dort zustach, sie galt als gut integriert, und trotz dieser Bewertung war ein gnadenloses Verhalten der Person zu beobachten. Er nahm dabei nicht nur einem jungen Polizisten das Leben, nein, er griff damit auch Staat und Gesellschaft als Ganzes an. Und diese Attacke ist ein Exempel f\u00fcr viele durch die herrschende Migrationspolitik entstandene Probleme. Deswegen gesetzlicher Handlungsbedarf, deswegen Sitzung am 12. Juni 2024 75 unser Entwurf in Zweiter Lesung, ich bin gespannt auf Ihre Erwiderungen hierzu.  Denn die Integrationskraft, die ganz Deutschland derzeit eine Frage stellt, die Integrationskraft, die \u00fcberfordert wurde, die muss jetzt endlich offen thematisiert werden. Sie k\u00f6nnen eben nicht in die K\u00f6pfe solcher Menschen wie dem Attent\u00e4ter einfach hineinschauen. Jemand, der \u00fcber zehn Jahre in diesem Land lebt, als gut integriert gilt, jemanden geheiratet hat, Kinder gezeugt hat, aber auch ausreisepflichtig war, der ist ein Problem f\u00fcr die Sicherheitsbeh\u00f6rden, und diese islamistische Gefahr, die m\u00fcssen wir ganz eindeutig auch adressieren. Denn der Wert des Grundgesetzes ist eben auch etwas, was eine Integrationsfrage darstellt. Es geht nicht nur darum, formalistisch abzufragen, wie jemand die deutsche Sprache kennt. Es geht nicht nur darum zu fragen, was in Artikel 1 des Grundgesetzes steht. Es geht darum, eine Identifikation mit diesem Gesetz, mit dieser Verfassung, mit diesem Gemeinwesen und mit den Menschen in dieser Gesellschaft auch ernsthaft erleben zu k\u00f6nnen. Und das ist an diesem Beispiel gerade nicht passiert, deshalb m\u00fcssen wir das hier auch einmal ansprechen. Es gibt auch Beispiele in MecklenburgVorpommern daf\u00fcr ich kann nur an Yamen A. erinnern, der vorhatte, einen ganzen Weihnachtsmarkt in die Luft zu sprengen, obwohl auch er als gut integriert galt. Meine Damen und Herren, es ist kein Geheimnis, dass gerade mit der islamischen Scharia ausgestaltete theokratische Staatsmodelle auf der Welt dieses Grundgesetz eben nicht teilen. Und weil das so ist, weil ihnen diese demokratische Grundordnung fremd ist, m\u00fcssen wir ganz konkret ansprechen, dass ein privat gelebter Islam immer eine individuelle Sache ist, aber die Sorge vor einem islamistischen Milieu, was sich auch in gewissen St\u00e4dten MecklenburgVorpommerns ausbreitet, die darf nicht zu kurz kommen. Erst in Hamburg gab es vor Kurzem wirkm\u00e4chtige Auftritte. Unsere Parole, unser Ansatz in diesem Gesetz, den wir hier vorlegen, hei\u00dft ganz klar, die Grundlage f\u00fcr unser Zusammenleben hei\u00dft \u201eHeimat\u201c und nicht \u201eKalifat\u201c.  Meine Damen und Herren, was sind die zentralen Inhalte unseres Gesetzes zur Integrationsf\u00f6rderung und Migrationsbegrenzung? Wir wollen Parallelgesellschaften, wie wir sie in Hamburg gesehen haben, vorbeugen, indem wir die Integrationsf\u00e4higkeit der Gesellschaft sichern. Der Fokus muss wieder auf den Interessen der deutschen Staatsb\u00fcrger liegen. Zentral hierf\u00fcr ist der Erwerb der deutschen Sprache. Deshalb wollen wir gesetzlich festlegen, dass berechtigt sich im Land aufhaltende Personen aus dem Ausland beim Spracherwerb vom Land unterst\u00fctzt werden, proaktiv unterst\u00fctzt werden. Das Ziel ist es, dass l\u00e4ngerfristig sich aufhaltende Menschen das Sprachniveau B2 erreichen k\u00f6nnen und sollen, denn gerade dieses Niveau B2 steht daf\u00fcr, dass eine Person, ich zitiere, \u201esich so spontan und flie\u00dfend verst\u00e4ndigen\u201c kann, \u201edass ein normales Gespr\u00e4ch mit Muttersprachlern ohne gr\u00f6\u00dfere Anstrengung auf beiden Seiten ... m\u00f6glich ist\u201c, Zitatende. Das ist entscheidend auch daf\u00fcr, wenn man Menschen in die Gesellschaft hineinbringen will, wenn man mit ihnen\n",
            "---\n",
            "Falsch!) in dem Integrationspolitik eine Daueraufgabe ist. Migration ist nicht verzichtbar. Die Zuwanderung in den letzten Jahren hat unter anderem auch dazu gef\u00fchrt,  dass verst\u00e4rkt \u00c4rzte in unseren Krankenh\u00e4usern arbeiten,  dass in vielen Bereichen der Pflege ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte die wichtigen Arbeiten absichern, die Tourismusbranche und die Gastronomie ohne zugewanderte Arbeitskr\u00e4fte nicht mehr auskommt  und Handwerksbetriebe immer \u00f6fter junge Menschen mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fcr eine Ausbildung begeistern k\u00f6nnen. (Der Abgeordnete Horst F\u00f6rster bittet um das Wort f\u00fcr eine Anfrage.) Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse: Frau Abgeordnete, gestatten Sie eine Zwischenfrage? Dagmar Kaselitz, SPD: Nein. (Stephan J. Reuken, AfD: Nat\u00fcrlich nicht!) Wenn sich dann nach Wahlergebnissen wie vom Wochenende Menschen nicht mehr sicher f\u00fchlen,  dann liegt es an uns, gemeinsam ein Umfeld zu schaffen, das dieses Sicherheitsgef\u00fchl wieder zur\u00fcckbringt.  Es liegt an uns, mehr Integration zu wagen. Immer werden wir ver\u00e4nderten Bedingungen mit notwendigen gesetzlichen Regelungen, die unseren Anspruch an eine offene Gesellschaft widerspiegeln, begegnen. (JensHolger Schneider, AfD: Das ist Amtsanma\u00dfung.) Immer wieder geht es darum, Menschen zu unterst\u00fctzen und die Ursachen f\u00fcr ihre Migration oder Flucht zu begreifen. Dabei werden wir der AfD nicht die Deutungshoheit f\u00fcr einige unbestimmte Rechtsbegriffe in ihrem Gesetzentwurf \u00fcberlassen, nicht bei \u201edeutscher Kultur und Identit\u00e4t\u201c, nicht bei \u201esozialad\u00e4quatem Verhalten\u201c oder \u201edeutschen Lebensverh\u00e4ltnissen\u201c. Diesen Gesetzentwurf und den vorliegenden \u00c4nderungsantrag lehnen wir als Koalition ab. Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse: Vielen Dank, Frau Abgeordnete! Zu Ihrem Redebeitrag liegt mir noch eine Kurzintervention durch Herrn F\u00f6rster vor. Sitzung am 12. Juni 2024 77 Horst F\u00f6rster, AfD: Vielen Dank, Frau Kaselitz! Drei Punkte: \u201eEinwanderungsland\u201c immer wieder dieser falsche Begriff! Hier kommen zwar viele Menschen zu uns, wenn wir ein Einwanderungsland w\u00e4ren, w\u00fcrden wir die klassischen Regeln eines Einwanderungslandes beachten.  Dann w\u00fcrden wir bestimmen, wer zu uns kommt, und w\u00fcrden nicht einfach jeden reinlassen.  Das ist also eine Begriffsverwirrung.  Dann sprechen Sie in dem Zusammenhang von den \u00c4rzten, da war k\u00fcrzlich ein entsprechender Artikel im \u201eNordkurier\u201c. Nat\u00fcrlich wissen wir alle, dass wir viele, auch gerade im \u00e4rztlichen Versorgungsbereich bei den Krankenh\u00e4usern, \u00c4rzte haben, die kommen, sie entstammen aber nicht dem klassischen kritischen Potenzial von Migranten, die hier in der Thematik angesprochen werden. Und Sie vergessen dabei auch eins, das immer zu kurz kommt, teilweise kommen diese Menschen aus armen L\u00e4ndern, wo sie ausgebildet worden sind f\u00fcr viel Geld,  und wir besch\u00e4ftigen sie hier.  Das ist im Grunde aus der Sicht einiger eine Art Neokolonialismus. Jedenfalls muss man das nicht als gro\u00dfe Errungenschaft hier anbringen.  Dann sprechen Sie die Sicherheit an und gerade angesichts des gerade erlebten Ereignisses von Mannheim diese Perversion, dass Sie sagen, wenn hier irgendwas passiert, dann m\u00fcssen wir fragen, ob wir versagt haben, kultursensibel nicht diese brutalen islamistischen Gewaltt\u00e4ter hier zu integrieren. Sch\u00e4men Sie sich! (Beifall vonseiten der Fraktion der AfD und Dr. Eva Maria SchneiderG\u00e4rtner, fraktionslos) Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse: Einen Moment bitte, Frau Kaselitz! Herr F\u00f6rster, ich w\u00fcrde Sie bitten, das Letzte zur\u00fcckzunehmen beziehungsweise bei Ihrer Wortwahl etwas mehr darauf zu achten, wir sind hier in einem Plenum, im Parlament. Und ich glaube, das ist nicht ganz so angemessen, die letzte Aussage. Horst F\u00f6rster, AfD: Dann nehme ich das hiermit zur\u00fcck und sage, dass Sie in diesem Augenblick mal an die Opfer denken sollten, wie die Ihre Aussagen hier werten w\u00fcrden. Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse: Okay, vielen Dank! Frau Kaselitz, m\u00f6chten Sie erwidern?\n",
            "---\n",
            "Was ist denn daran so schlimm?) Was ist jetzt die L\u00f6sung? (JensHolger Schneider, AfD: Was ist daran so schlimm?) Zuwanderung ist f\u00fcr dieses Land essenziell. Wir kommen gar nicht daran vorbei. Jetzt geht es,  jetzt geht es weiter, jetzt geht es weiter, dann vermengen Sie n\u00e4mlich genau die Punkte. Und ich frage Sie einfach: Warum k\u00f6nnen Sie es nicht anerkennen, dass es positive Beispiele von Integration gibt? (Beifall Thomas Kr\u00fcger, SPD Zuruf von JensHolger Schneider, AfD) Nein, Sie diskutieren immer in eine ganz andere Richtung.  Das ist genau das, wo Sie Frau Kaselitz Vorw\u00fcrfe gemacht haben. Diese Beispiele brauchen wir. Diese Beispiele brauchen wir.  Und dann, und dann haben wir auch keine ...  Bleiben Sie doch einfach ruhig! Und mit unseren Prozenten hat das \u00fcberhaupt gar nichts zu tun, Herr Schneider.  Nein, hat es gar nichts zu tun, weil wir m\u00fcssen das Problem l\u00f6sen, was sich 2040 stellt. Das hat mit Prozenten unserer Partei nichts zu tun.  Das hat was damit zu tun, dass wir Menschen brauchen, die unsere Renten erarbeiten. Das hat was damit zu tun. Da m\u00fcssen Sie einmal dr\u00fcber wegkommen, dass Sie alle immer nur in Schubladen packen  und dass Sie den Menschen gar nicht erm\u00f6glichen wollen, dass sie sich integrieren.  Meine Damen und Herren ... pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 Jetzt h\u00f6ren Sie endlich mal auf! Sie k\u00f6nnen sich ja hier hinstellen und k\u00f6nnen ja noch weiterreden, (JensHolger Schneider, AfD: Das macht doch mein Kollege.) aber ich m\u00f6chte einfach auch meinen Redebeitrag zu Ende bringen. Als FDP setzen wir uns genau eben f\u00fcr geordnete Migration ein, aber auch f\u00fcr schnellere Integration. Das ist nat\u00fcrlich ein Punkt. Wenn es uns nicht gelingt, zum Beispiel Sprache zu f\u00f6rdern, wenn es uns nicht gelingt, die Menschen in Arbeit zu bringen,  dann haben wir nat\u00fcrlich Probleme und dann m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber reden, wie wir sie l\u00f6sen, aber doch nicht mit der Begrenzung! (JanPhillip Tadsen, AfD: Das spricht doch das Gesetz an.) Doch nicht mit der Begrenzung! Meine Damen und Herren, wir sind nicht naiv. Auch wir sehen, dass Menschen in unser Land kommen, die nicht gewillt sind. Auch das m\u00fcssen wir mal ansprechen k\u00f6nnen (Zurufe von Petra Federau, AfD, und JensHolger Schneider, AfD) und das ist auch die aktuelle Situation, die es ja wieder beschreibt. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass es keine Subkulturen gibt.  Wir m\u00fcssen aufpassen, dass der Islamismus nicht weiter um sich greift.  Ja, nat\u00fcrlich gibt es das! Aber Sie haben keine L\u00f6sung daf\u00fcr. Nehmen Sie es doch mal zur Kenntnis! (Zurufe vonseiten der Fraktion der AfD: Nat\u00fcrlich!) Und wir wollen eben nicht, dass es nur Einwanderung in den Sozialstaat gibt. Ich glaube, das ist,  das wissen wir doch alles. Das wissen wir doch alles. (JensHolger Schneider, AfD: Es passiert trotzdem tagt\u00e4glich.) Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse: Einen Moment bitte, Herr Fraktionsvorsitzender! Ich habe das jetzt lange laufen lassen, weil ich dachte oder weil ich den Fraktionsvorsitzenden nicht in seinem Redefluss unterbrechen wollte. Aber das permanente Zwischenreden von Ihnen macht es sehr schwer, ihm zu folgen. Und der respektvolle Umgang untereinander ge\n",
            "---\n",
            "Kommt ja gar nicht.) Es kann nicht sein, dass es am Sprachunterricht scheitert. Und es kann auch nicht sein, dass wir sie sozusagen abtrennen von der Gesellschaft, in die sie sich eigentlich integrieren sollen. Daher pl\u00e4dieren wir zum Beispiel f\u00fcr eine fr\u00fchere dezentrale Unterbringung. Wir haben gute Erfahrungen, glaube ich, in RheinlandPfalz beobachten k\u00f6nnen, wo das anders funktioniert, wo eben nicht mehr diese Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte im Vordergrund stehen, sondern wo man fr\u00fcher sich bem\u00fcht, nicht die Containerd\u00f6rfer in den D\u00f6rfern zu errichten oder irgendwie am Rand, sondern viel fr\u00fcher daf\u00fcr sorgt, dass die Menschen sich tats\u00e4chlich einbringen k\u00f6nnen. Dieses Herumreiten nur auf Sprache, da m\u00fcssen wir auch vorsichtig sein.  Wir wissen, dass bei vielen Fachkr\u00e4ften, nehmen Sie mal die ITBranche, da wird nur noch Englisch gesprochen. Das ist eigentlich schietegal, wo die Leute herkommen, (JensHolger Schneider, AfD: Und wie verst\u00e4ndigen sie sich im Alltag?) Hauptsache, sie sprechen Englisch und sie k\u00f6nnen sich verst\u00e4ndigen. (JensHolger Schneider, AfD: Und im Alltag? Was machen sie da?) Das ist also auch etwas, wo wir st\u00e4rker darauf achten m\u00fcssen. Und ich bringe immer gerne das Beispiel eines B\u00e4ckermeisters aus Wismar, der Leute in der Backstube hat: Die kriegt er nicht durch die Gesellenpr\u00fcfung, weil die Gesellenpr\u00fcfungen durch die Handwerkskammer nicht auf Englisch abgenommen werden k\u00f6nnen. pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 (JensHolger Schneider, AfD: Oh, Entschuldigung!) Der Mann steht in der Backstube, der hat \u00fcberhaupt keinen Kundenkontakt. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir auch mal reden. Wenn wir Fachkr\u00e4fte haben wollen, dann m\u00fcssen wir auch das mal m\u00f6glich machen. (JensHolger Schneider, AfD: Und der geht selber nicht einkaufen?) Und dann m\u00fcssen wir auch mal \u00fcber Mehrsprachigkeit in unserer Verwaltung und die Mehrsprachigkeit in vielen anderen Bereichen auch mal nachdenken. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und FDP) Wir wollen L\u00f6sungen, die uns wirklich weiterbringen, gegen unseren Fachkr\u00e4ftemangel voranbringen. (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Wenn der nicht mal die Inhaltsstoffe auf der Mehlt\u00fcte lesen kann, ist es aber auch gef\u00e4hrlich, wenn er als B\u00e4cker arbeitet.) Ihren Antrag oder Ihren Gesetzentwurf braucht es \u00fcberhaupt nicht. Das, was Sie da beschreiben, ist l\u00e4ngst in der Umsetzung. Vielen Dank! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und FDP) Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse: Vielen Dank, Herr Fraktionsvorsitzender! Zu Ihrem Redebeitrag liegt mir eine Kurzintervention durch Herrn Tadsen vor. JanPhillip Tadsen, AfD: Ja, vielen Dank f\u00fcr das erhaltene Wort, Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr Domke, das, was Sie hier jetzt abgeliefert haben, ist in meinen Augen ein sehr sch\u00f6nes Beispiel daf\u00fcr, wie Sie doch mit einer Gef\u00e4lligkeitsrhetorik sich erst mal doch sehr wortstark von der AfD abgrenzen und versuchen, uns da, wie haben Sie das genannt, menschenfeindliche Attit\u00fcde, die wir hier irgendwie pr\u00e4sentieren w\u00fcrden oder menschenfeindliches Verhalten. Das kann ich nat\u00fcrlich nur stark zur\u00fcckweisen. Mich w\u00fcrde jetzt aber eigentlich interessieren und das h\u00e4tte ich Sie auch gerne gefragt , es gibt ja nun eine bundespolitische Debatte, ja, die l\u00e4uft ja fort, die findet statt und die ist noch lange nicht am Ende, und da gibt es Personen, die sagen, man m\u00fcsste vielleicht auch mal dar\u00fcber nachdenken, ob man den subsidi\u00e4ren Schutzstatus f\u00fcr Asylbewerber, die aus Syrien kommen, die aus Afghanistan kommen, dass man den abstellen muss, weil das ja nur mit klassischem Asylrecht auch nur noch bedingt etwas zu tun hat. Und da frage ich mich, wenn die FDP selber von \u201eMigration steuern\u201c auf ihren Plakaten spricht im vergangenen Wahlkampf, inwieweit Sie zu dieser Position stehen, ob Sie sich daf\u00fcr mal \u00f6ffnen, weil das w\u00e4re ja mal eine konsequente Ma\u00dfnahme, um diese Migrationsbegrenzung, so, wie wir es in unserem Gesetz formuliert haben, so, wie wir gesagt haben, dazu wollen wir beitragen, gesetz\n",
            "---\n",
            "Ach so!) wo wir sehr konkrete Vorschl\u00e4ge machen. Ein Punkt zum Beispiel, der immer viel zu kurz kommt, ist wirklich auch, die R\u00fcckf\u00fchrungsabkommen endlich mal verhandeln. Und da m\u00fcssen wir uns auch mal ehrlich machen, dass R\u00fcckf\u00fchrungsabkommen schwer verhandelt werden k\u00f6nnen, wenn auch in der deutschen Politik nicht an einem Strang gezogen wird. (Horst F\u00f6rster, AfD: Genau! JensHolger Schneider, AfD: Aber an wem liegt denn das?) Aber letzten Endes, (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: An der AfD.) letzten Endes ist es wichtig, dass wir den Beauftragten haben. Nur, da w\u00fcnschte ich mir auch, dass da eine gewisse Schnelligkeit reinkommt. Wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken, es gibt ja auch die ersten \u00dcberlegungen, dass man R\u00fcckf\u00fchrungen auch in Drittstaaten vornehmen kann. Auch diese Varianten muss man pr\u00fcfen. Aber noch mal, es beginnt und steht und f\u00e4llt damit und da werden wir sehen, was jetzt auf europ\u00e4ischer Ebene weitergeht, was an den EUAu\u00dfengrenzen stattfindet , ob wir \u00fcber faire, faire Verfahren steuern k\u00f6nnen. Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse: Vielen Dank, Herr Fraktionsvorsitzender! Ums Wort gebeten hat noch einmal f\u00fcr die Fraktion der AfD Herr Tadsen. JanPhillip Tadsen, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Direkt daran anschlie\u00dfend, was Herr Domke jetzt gerade gesagt hat, gerade diese Frage des subsidi\u00e4ren Schutzes ist nicht von irgendwem in die Debatte hineingef\u00fchrt worden, sondern immerhin doch vom FDPGeneralsekret\u00e4r. Und da h\u00e4tte ich mir jetzt gew\u00fcnscht, dass die FDPLandtagsfraktion zumindest einmal in diese Richtung mit nachdenkt und schaut, ob nicht gerade diese Frage des Zugangs an der Grenze, wer kommt hinein, welche Probleme folgen daraus, R\u00fcckf\u00fchrung, Integration, alles, was wir mit unserem Gesetz ansprechen, inwieweit da nicht endlich der Paradigmenwechsel hermuss, ob da nicht endlich konkret politisch gesteuert und aktiv gehandelt wird.  Sitzung am 12. Juni 2024 83 Ich begr\u00fc\u00dfe es jedenfalls, dass diese subsidi\u00e4re Schutzfrage in dieser Hinsicht einmal thematisiert wird.  Das ist ein ganz klarer Ansatz in die richtige Richtung. Und, Herr Domke, einen Satz noch, ich habe ja nicht mehr so viel Zeit: Sie machen hier das gro\u00dfe Fass auf, und wie ich schon gerade eben sagte, menschenfeindliche Rhetorik und so weiter, aber im Grunde genommen, wir haben ja eine gewisse Schnittmenge doch in unserem Gesetzesvorschlag mit dem, was Sie hier vorgetragen haben, durchaus akzentuiert. Und das mal einfach anerkennend zumindest irgendwie aufzunehmen und dann nicht gleich wieder mit dem Schaum vorm Mund hier die Rhetorik zu fahren, nur damit hier von linker Seite dann erst mal gesehen wird, oh Gott, oh Gott, da gibt es eine sch\u00f6ne Grenze, das finde ich doch irgendwie in Zeiten, wo man auch mit einer starken politischen Kraft wie der AfD umgehen sollte in diesem Land, finde ich mal einen guten Schritt, um in diesem ganzen Thema auch ernsthaft weiterzukommen. Ich habe nicht mehr viel Zeit, Frau Kaselitz, nur eins: Also diese Problemleugnung, die Sie hier wieder stolz vorgetragen haben, das ist ja genau das, was Sie uns vorwerfen, dass wir angeblich nur negative Beispiele bringen w\u00fcrden. Das tun Sie ja in umgekehrter Weise viel krasser. Und Sie werden es uns nicht vorwerfen k\u00f6nnen, dass wir als Opposition den Finger in die Wunde legen und die Probleme in der Migrationsfrage ansprechen. (JensHolger Schneider, AfD: Das ist unsere Aufgabe.) Wenn Sie endlich anfangen, da mal echte Politik zu machen, dann k\u00f6nnen wir auch da viel ruhiger mit umgehen und vielleicht auch mal ernsthaft schauen, dass wir gemeinsame Antr\u00e4ge dort formulieren. Aber da sind Sie nicht zu bereit,  und das wird sich weiter auszahlen auf dem Konto der AfD. Vielen Dank daf\u00fcr! (Beifall vonseiten der Fraktion der AfD Zuruf von Rainer Albrecht, SPD) Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse: Vielen Dank, Herr Abgeordneter! Weitere Wortmeldungen liegen mir jetzt nicht vor. Ich schlie\u00dfe die Aussprache. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Fraktion der AfD eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Integrationsf\u00f6rderung und Migrationsbegrenzung f\u00fcr MecklenburgVorpommern auf Drucksache 8/3466. Ich rufe auf in Artikel 1 den Paragrafen 1 in der Fassung des Gesetzentwurfes auf Drucksache 8/3466. Hierzu liegt Ihnen ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der AfD auf Drucksache 8/3809 vor, \u00fcber den ich zun\u00e4chst abstimmen lasse. Wer dem zuzustimmen w\u00fcnscht, den bitte ich jetzt um ein Handzeichen. Die Gegenprobe. Stimmenthaltungen? Danke sch\u00f6n! Damit ist der \u00c4nde\n",
            "---\n",
            "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich stehe heute vor Ihnen, um einen Gesetzentwurf einzubringen, der eine \u00e4hnliche Sto\u00dfrichtung einer parlamentarischen Initiative der Linksfraktion aus der letzten Wahlperiode aufweist.  Leider blieb dem Antrag der Kollegen vor vier Jahren eine Zustimmung der Mehrheit versagt. Die wenigen Punkte, die damals zur Ablehnung f\u00fchrten, wie beispielsweise die Sanktionierung bei Fehlverhalten, haben wir in unserem Gesetzentwurf entnommen. Was damals wahrscheinlich auch mit zur Ablehnung f\u00fchrte, war, dass DIE LINKEN damals noch in der Opposition sa\u00dfen, und wir wissen, wie dann mit Antr\u00e4gen und Gesetzentw\u00fcrfen umgegangen wird. Aber weil Transparenz und Teilhabe der B\u00fcrger am politischen Leben enorm wichtig sind, haben wir uns entschlossen, einen neuen Anlauf f\u00fcr dieses wichtige Thema zu wagen. Wir denken, dass wir mit diesem Gesetz unsere demokratischen Strukturen st\u00e4rken und das Vertrauen der B\u00fcrger in unsere politischen Institutionen nachhaltig f\u00f6rdern k\u00f6nnen. Das ist die Ausgangslage. Und was ist das Problem? Unsere Demokratie lebt von der aktiven Beteiligung aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie der transparenten Gestaltung politischer Prozesse. In Sitzung am 12. Juni 2024 85 den vergangenen Jahren hat sich jedoch gezeigt, dass der unregulierte Lobbyismus ein wachsendes Problem darstellt. Der Einfluss von Interessenverb\u00e4nden, Unternehmen und anderen Akteuren auf politische Entscheidungen ist oftmals intransparent und kann die demokratische Chancengleichheit massiv gef\u00e4hrden. M\u00e4chtige Interessengruppen haben durch ihre finanziellen Ressourcen und ihre Netzwerke oft einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfen Einfluss auf politische Entscheidungen. Dies f\u00fchrt zu einer Verzerrung der politischen Agenda zugunsten spezifischer Interessen und beeintr\u00e4chtigt die legitimen Erwartungen der B\u00fcrger an eine faire und ausgewogene Vertretung. Ein weiteres Problem ist der Mangel an Transparenz. Ohne klare Regeln und umfassende Transparenzanforderungen k\u00f6nnen illegitime und korrupte Praktiken in einer Grauzone gedeihen. Dies schw\u00e4cht das Vertrauen der B\u00fcrger in die Integrit\u00e4t unserer politischen Institutionen und f\u00fchrt zu einer verst\u00e4rkten Politikverdrossenheit. (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Sehr richtig!) Ein politisches System, das als undurchsichtig und korrupt empfunden wird, verliert gleichzeitig an Glaubw\u00fcrdigkeit und Legitimit\u00e4t.  Zudem leidet der demokratische Entscheidungsfindungsprozess unter einem unregulierten Lobbyismus. Offene und faire Diskussionen sind aber essenziell f\u00fcr fundierte politische Entscheidungen. Wenn jedoch bestimmte Interessen einen \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Zugang zu politischen Entscheidungstr\u00e4gern, wie zum Beispiel Landtagsabgeordneten, haben, werden diese Diskussionen und Entscheidungen einseitig verzerrt. Dies schw\u00e4cht die Demokratie insgesamt und f\u00fchrt zu einem Ungleichgewicht in der politischen Willensbildung. Was ist die vorgeschlagene L\u00f6sung? Um diesem Problem entgegenzutreten, sehen wir die Einf\u00fchrung eines Lobbyregistergesetzes hier vor. Dieses Gesetz bietet eine Reihe von Vorteilen, die unsere demokratischen Prinzipien st\u00e4rken und das Vertrauen der B\u00fcrger in unsere politischen Institutionen wiederherstellen werden. Erstens. Politische Chancengleichheit Ein umfassendes Lobbyregister gew\u00e4hrleistet, dass alle gesellschaftlichen Gruppen unabh\u00e4ngig von ihrer Finanzkraft fairen Zugang zum politischen Prozess haben. Dies tr\u00e4gt zur Ausgewogenheit der politischen Agenda und zur Repr\u00e4sentativit\u00e4t f\u00fcr die gesamte Gesellschaft bei. Wenn alle Akteure die gleichen Voraussetzungen haben, kann eine wirklich demokratische und faire Politikgestaltung stattfinden.  Zweitens. Transparenz Durch klare Regeln und umfassende Transparenzanforderungen wird die Nachvollziehbarkeit politischer Prozesse erh\u00f6ht. B\u00fcrger k\u00f6nnen dann nachvollziehen, welche Interessen in den politischen Prozess einflie\u00dfen und\n",
            "---\n",
            "Um Gottes willen!) Ein letztes Zitat: \u201eWenn jedoch bestimmte Interessen einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfen Zugang zu politischen Entscheidungstr\u00e4gern haben, wird dieser deliberative Prozess verzerrt\u201c, schreibt die Partei, die sich einen feuchten Kehricht um ihre eigenen Unvereinbarkeitsbeschl\u00fcsse schert, die nicht in der Lage war, Rechtsradikale und Rechtsextremisten von entscheidenden Positionen fernzuhalten  und nun zu Recht als insgesamt rechtsextrem angesehen wird und genau das passiert ist, dass n\u00e4mlich bestimmte Interessen, in diesem Fall ausl\u00e4nderfeindliche und rassistische Ideen, einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfen Zugang und Einfluss haben.  Sehr geehrte Damen und Herren, es ist essenziell, das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unsere Demokratie zu st\u00e4rken und sicherzustellen, dass politische Entscheidungen im Interesse der Allgemeinheit getroffen werden. Daher sind Transparenz und Nachvollziehbarkeit ein hohes Gut, das immer wieder auf den Pr\u00fcfstand gestellt werden muss. Deswegen werden wir auch schauen, ob und wie das Informationsfreiheitsgesetz weiterentwickelt werden muss und ob die Regelungen im Transparenzregister hier im Land ausreichend sind. Aber Sie haben schon von meinen Vorrednern geh\u00f6rt, dass da wenig im Argen liegt. Eine Partei, die im Bundestag bei der Einf\u00fchrung des Lobbyregisters im M\u00e4rz 2021 als einzige Fraktion dagegenstimmte, Sitzung am 12. Juni 2024 89  und es ist doch ein Witz, Frau Federau, (Horst F\u00f6rster, AfD: Wir sind hier im Landtag!) dass Sie ausgerechnet dieses Gesetz jetzt hier vorne sozusagen als Grundlage nehmen, wo Sie im Bund dagegengestimmt haben  und noch 2023 auf europ\u00e4ischer Ebene die \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung  des Europ\u00e4ischen Parlaments zur St\u00e4rkung von Integrit\u00e4t, Unabh\u00e4ngigkeit und Rechenschaftspflicht abgelehnt haben! (Torsten Koplin, DIE LINKE: Wie mans braucht!) Da kann ich doch das ehrliche Bem\u00fchen in diesem Fall nicht abnehmen und empfinde es gar als Hohn. Und so richtig und wichtig die Frage des Lobbyismus in den Parlamenten ist, wir lassen uns hier von der AfD nicht ver\u00e4ppeln und lehnen den Antrag der AfD ab.  Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Vizepr\u00e4sidentin Beate Schlupp: Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN die Fraktionsvorsitzende Frau Oehlrich. Constanze Oehlrich, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleg/innen! Wir B\u00fcndnisgr\u00fcne sind klar f\u00fcr ein Lobbyregistergesetz. Unser Landesparteitag hat das schon 2020 klargemacht, und unsere Bundestagsfraktion hat erst j\u00fcngst f\u00fcr eine Nachsch\u00e4rfung des Lobbyregisters auf Bundesebene sich eingesetzt.  Wir k\u00f6nnten nun in die Debatte \u00fcber Details einsteigen. Auff\u00e4llig ist, die AfD nennt vor allem das Lobbyregistergesetz in Bayern als Vorbild, weicht aber in zumindest einem Punkt davon ab. In Bayern m\u00fcssen Interessenvertreter/innen keine Angaben machen, durch deren Ver\u00f6ffentlichung sie sich der Gefahr aussetzen w\u00fcrden, Opfer von Straftaten zu werden. Man fragt sich wirklich, warum die AfD das nicht \u00fcbernehmen wollte.  Der Vergleich mit Bayern wirft auch noch weitere Fragen auf. Zum bayerischen Lobbyregistergesetz hat die dortige Landtagspr\u00e4sidentin einen Bericht vorgelegt, der klarmacht, die Einrichtung so eines Registers ist durchaus aufwendig. Beim von der AfD vorgelegten Entwurf k\u00f6nnten wir nun an verschiedenen Stellen fragen: Wie verh\u00e4lt\n",
            "---\n",
            "Ja, die GR\u00dcNEN m\u00fcssen sich melden.) Ich will daran erinnern, dass die AfD sich seit Jahren weigert, die Vorw\u00fcrfe um illegale Parteispenden und Wahlkampfhilfen aufzukl\u00e4ren. Und das zieht sich bis heute.  LobbyControl notiert zur Europawahl, die AfD schreibt in ihr Wahlprogramm plakative und unpr\u00e4zise Forderungen zu Transparenz und Lobbyismus, sie stimmte aber gegen Vorschl\u00e4ge, Lobbyismus transparent zu machen und einzuschr\u00e4nken.  Und das kommt nicht von ungef\u00e4hr. Die AfD tut so, als h\u00e4tte sie etwas gegen Lobbyismus und setzt die gr\u00f6\u00dften Lobbyisten an die Spitze ihrer Europawahlliste. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) Petr Bystron ist der einzige deutsche Vertreter in der parlamentarischen Versammlung des Europarats, der keine Interessenerkl\u00e4rung abgegeben hat, seine Kontakte nicht offenlegte.  Und die Verstrickungen um Petr Bystron und Maximilian Krah f\u00fcllten in den letzten Wochen die Nachrichten, diverse Durchsuchungen von Parlamentsb\u00fcros inklusive Hinweise auf verdeckte Geldzahlungen, Mittelspersonen, Tarnvereine und so weiter, das volle Programm der Korruption. Das macht klar, die AfD selbst ist das gr\u00f6\u00dfte Einfallstor f\u00fcr illegale Einflussnahmen im Parlament. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, CDU, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Nikolaus Kramer, AfD: Aber 84 Millionen f\u00fcr H\u00fchnerst\u00e4lle in China, oder was?!) Die Vorsitzende von Amnesty International, Alexandra Herzog, ist alarmiert angesichts von gleich mehreren F\u00e4llen von strategischer Korruption, bei der sich f\u00fchrende AfDPolitiker gegen Bestechung f\u00fcr die Belange der autokratischen Regime in Russland und China eingesetzt haben. Deutschland ist gegen diese illegitime Einflussnahme autokratischer Regime mittels strategisch eingesetzter Korruption nicht ausreichend gewappnet,  aber die AfD tut diese alarmierenden Aussagen als inszenierte Kampagne ab, genauso hier in MecklenburgVorpommern. Und die AfD beruft sich in ihrem Gesetzentwurf auf Transparency International. Das ist an Scheinpommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 heiligkeit nicht zu \u00fcberbieten! Halten Sie einfach mal die Luft an, bevor Sie unser Land an die n\u00e4chsten Autokratien verkaufen! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Heiterkeit bei Rainer Albrecht, SPD) Wir lehnen den Gesetzentwurf ab. Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, CDU, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Stephan J. Reuken, AfD: So viel Unsinn!) Vizepr\u00e4sidentin Beate Schlupp: Vielen Dank, Frau Fraktionsvorsitzende! Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion der FDP der Fraktionsvorsitzende Herr Domke. Ren\u00e9 Domke, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Schon erstaunlich, welche Reflexe gleich ausgel\u00f6st werden und wer alles \u00fcber wen was wei\u00df und sonst irgendwas. Aber es ist sehr sch\u00f6n hergeleitet worden, dass Sie ja wohl selber zugeben m\u00fcssen, dieser Antrag ging nach hinten los.  Ich wei\u00df nicht, ob Sie nicht mitbekommen haben, was wir im Land alles schon haben. Es ist ausgef\u00fchrt worden. Ich wei\u00df nicht, ob Sie nicht mitbekommen haben, dass die M\u00f6glichkeiten auf Landesebene ganz andere sind, dass wir sehr transparent damit umgehen. Nat\u00fcrlich geht immer ein Mehr, aber Sie m\u00fcssen aufpassen, hier werden Sie es \u00fcberdrehen, dass es auch in inoffizielle Kan\u00e4le ger\u00e4t. Und vor allem, wenn Sie hier Behauptungen aufstellen, wenn Sie hier auch aus dem bayerischen Gesetz sich schon etwas abschauen wollen, dann m\u00fcssen Sie auch genauer hinschauen. Auch dort gibt es sehr viel mehr Ausnahmen, als Sie hier \u00fcberhaupt mit einkalkuliert haben oder mit eingeplant haben: Kirchen, Religionsgemeinschaften, Weltanschauungsgemeinschaften, soweit eben religionsspezifische und weltanschauliche Belange betroffen sind, Vertreter des diplomatischen und konsularischen Verkehrs, politische Stiftungen und so weiter und so weiter. Sie nehmen einfach irgendetwas, begr\u00fcnden gar nicht, warum Sie bestimmte Dinge bewusst oder unbewusst rauslassen, und dann kommen die Vorw\u00fcrfe, die sich genau an Leute, an Funktion\u00e4re Ihrer Partei richten. Dazu nehmen Sie \u00fcberhaupt nicht Stellung, distanzieren sich auch nicht davon. Ich hoffe, dass Sie den Rest der Redezeit daf\u00fcr noch mal verwenden, um uns aufzukl\u00e4ren, was da eigentlich los ist bei Ihnen im Laden.  Nein, das h\u00e4tte ich wirklich jetzt gerne mal gewusst.  Einen Durchsuchungsbeschluss f\u00fcr einen Bundestagsabgeordneten, f\u00fcr die B\u00fcros, das bekomme ich nicht einfach mal so, da muss es \u2026\n",
            "---\n",
            "Dann bitte in die Staatsanwaltschaft.) Moment, Moment, Moment! Sie kriegen das nicht, anlasslos kriegen Sie keinen Durchsuchungsbeschluss. Und dann h\u00f6ren Sie auf immer mit dieser Scheinheiligkeit! Stehen Sie dann auch mal dazu und distanzieren Sie sich ganz klar von solchen Leuten, (Zurufe von Stephan J. Reuken, AfD, und Sebastian Ehlers, CDU) ansonsten ist das an Unglaubw\u00fcrdigkeit \u00fcberhaupt nicht mehr zu \u00fcberbieten, was Sie hier abliefern! Das Ding, ich sage Ihnen das wirklich, ziehen Sie es zur\u00fcck, gehen Sie in Demut und sortieren Sie sich erst mal selber in Ihrer Partei und bei Ihren Funktionstr\u00e4gern,  anstatt uns hier zu behelligen und anderen zu unterstellen, dass sie intransparent arbeiten w\u00fcrden! Transparenz ist eines der h\u00f6chsten Gebote, auch im politischen Betrieb. Und ich habe das hier noch nicht wahrgenommen, dass hier irgendwie nicht Bezug genommen wurde auf irgendeine Quelle oder sonst irgendwas oder auf irgendwelche Gespr\u00e4che, ganz im Gegenteil. Einen Beitrag will ich aber noch liefern: Es w\u00fcrde uns auch helfen f\u00fcr die Transparenz aber da scheitere ich ja wahrscheinlich auch wieder an den Koalitionsfraktionen , es w\u00fcrde einfach helfen, wenn wir \u00f6ffentliche Ausschusssitzungen h\u00e4tten,  wo wir auch genau das Thema Transparenz, wahrnehmbar f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit, wahrnehmbar f\u00fcr die Journalisten mal auf die Tagesordnung setzen k\u00f6nnen. Das hat aber mit Ihrem Antrag jetzt herzlich wenig zu tun. Vielen Dank, meine Damen und Herren! (Beifall vonseiten der Fraktion der FDP und Sebastian Ehlers, CDU) Vizepr\u00e4sidentin Beate Schlupp: Vielen Dank, Herr Fraktionsvorsitzender! Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion der SPD der Abgeordnete Herr da Cunha. Philipp da Cunha, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde gerne sagen, ich schlie\u00dfe mich komplett meinen Vorrednern an, denn tats\u00e4chlich muss ich zugeben, dass es einem gro\u00dfen Teil von den Sachen, die ich rausgesucht habe, eben denen entspricht, die schon gerade gesagt wurden. Ich habe mir auch gedacht, dass jetzt irgendwie dieselbe Partei, die immer wieder undurchsichtige Finanzstrukturen hinter sich hat und f\u00fcr mangelnde Transparenz gesorgt hat in allen m\u00f6glichen Sachen, auf einmal ein Lobbyregister fordert, das, fand ich, ist doch irgendwie eine Farce. Und ich musste auch wie die Kollegen daran denken, dass wir, glaube ich, in den letzten Jahren vieles gut auf den Weg gebracht haben. Ich habe mir noch mal unser Transparenzregister vorhin aufgemacht. 269 Seiten hat das ganze Ding schon. Ich Sitzung am 12. Juni 2024 91 vermute, einige sind mit zweiseitigen Ausf\u00fchrungen da drin, dass wir round about 150/160 verschiedene Institutionen dort schon eingetragen haben, die alle im Rahmen der parlamentarischen Beratungen auch geh\u00f6rt werden und Geh\u00f6r gefunden haben. Und genauso haben wir auch, ich glaube, in der letzten Legislatur in der Gesch\u00e4ftsordnung noch mal klargestellt, dass wir die Sachen, die in der Verbandsanh\u00f6rung stattgefunden haben, und das hat der Minister eben auch schon in Vertretung gesagt, dass diese ja mit \u00fcbermittelt werden, dass, wenn ein Gesetzentwurf hier in den Landtag eingebracht wird, von der Landesregierung \u00fcbermittelt wird, wer denn eigentlich im Vorfeld dort schon beteiligt war. Ich muss ganz ehrlich sagen, ich will jetzt gar nicht mehr auf die ganzen F\u00e4lle eingehen, ich habe es mir auch noch mal rausgeholt von irgendwelchen Spitzenkandidaten zur Europawahl, von Bundestagsabgeordneten, deren B\u00fcros durchsucht wurden. Ich habe mir aber noch mal ein Statement eines Firmenvertreters von Transparency International rausgesucht, und der hat gesagt, wenn sich die Anhaltspunkte weiter erh\u00e4rten, geht es um gleich mehrere F\u00e4lle von strategischer Korruption, bei der sich f\u00fchrende AfDPolitiker gegen Bestechung und f\u00fcr die Belange der autokratischen Regime in Russland und China eingesetzt haben.  Und ich glaube, das w\u00fcrde er auch so nicht einfach so sagen. Au\u00dferdem, und das ist ja eben auch schon gesagt worden, unter anderem von der Kollegin und Fraktionsvorsitzenden Oehlrich, dass Sie insbesondere auch bei den ganzen undurchsichtigen Finanzierungsquellen und auch der umfangreichen Wahlkampfunterst\u00fctzung aus unbekannter Herkunft, glaube ich auch, es in wenigen Jahren an die Spitze der deutschen Politikskandale geschafft haben. Wenn ich da zur\u00fcckdenke an die Finanzierung des Onlineportals \u201eDeutschlandkurier\u201c, das praktisch als Wahlwerbeplattform f\u00fcr die AfD dient, das Ganze bleibt nebul\u00f6s. Bei den vergangenen Wahlen einige werden das noch in Erinnerung haben sind auf einmal Gro\u00dffl\u00e4chenplakate geklebt worden bei Str\u00f6er und all den anderen Anbietern, Herkunft unbekannt, irgendein Verein. Ich glaube, am Ende sollte er aus der Schweiz stammen.  Millionensummen, die dort aufgewendet wurden, die AfD hat nichts damit zu tun. Auf einmal kam bei Recherchen raus, da konnten,  da konnten \u201eSpiegel\u201c, CORRECTIV und auch \u201eFrontal\u201c Unterlagen einsehen, dass die AfD irgendwie doch als Direktkunde gelistet war. Angeblich nichts gewusst, hat der Parteivorsitzende gesagt. Also tats\u00e4chlich muss ich sagen, das ist eine Farce, wenn wir aus der AfD gerade solche, gerade solche Forderungen h\u00f6ren, da diejenigen das auch sind, die am wenigsten f\u00fcr Aufkl\u00e4rung und Transparenz in ihren eigenen Machenschaften, w\u00fcrde man ja schon eigentlich sagen, sorgen.\n",
            "---\n",
            "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank! Sehr geehrter Herr Kollege Herr da Cunha, es waren ja nun immer Beispiele auf Bundesebene. Da m\u00f6chte ich gerne ein/zwei Beispiele zur\u00fcckbringen, aber mich auch dann genau auf die Landesebene beziehen, f\u00fcr die dieser Antrag ja gilt. Also erstens konfrontieren Sie uns mit Politikern aus unserer Partei, wo immer noch die Unschuldsvermutung gilt, erstens. (Torsten Koplin, DIE LINKE: Alle unschuldig bei Ihnen!) Zweitens. Bundesebene. pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 Drittens gucken Sie in Ihre eigenen Reihen, wo Oberb\u00fcrgermeister in Solingen verd\u00e4chtigt werden, Schlepperbanden mit zu unterst\u00fctzen, wo es Hausdurchsuchungen gegeben hat, die jetzt von der Staatsanwaltschaft als Beschuldigte gef\u00fchrt worden sind! Aber wenn Sie doch so viel von Transparenz halten, hier gerade auf Landesebene, dann frage ich mich, warum Sie als Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer auf Nachfrage beim NDR so rumeiern und nicht die Antwort geben k\u00f6nnen, was denn so eine Veranstaltung im Golchener Hof gekostet hat. Also das nur mal als ein Beispiel hier aus dem Land.  Oder die andere Geschichte ist, wenn Sie doch so offen sind f\u00fcr Transparenz, frage ich mich, warum es dann notwendig ist, dass die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer sich mit dem Landtagsdirektor in so intransparenter Runde vor dem offiziellen Zusammentritt des \u00c4ltestenrats zusammensetzen, um dort sehr intransparent Dinge im Vorfeld abzusprechen. (Torsten Koplin, DIE LINKE: Wir k\u00f6nnen reden, mit wem wir wollen, Herr Kramer! Zuruf von Julian Barlen, SPD) Danke sch\u00f6n!  Philipp da Cunha, SPD: Herr Kollege Fraktionsvorsitzender Kramer, vielen, vielen Dank f\u00fcr den Mix an Punkten, den Sie gerade gebracht haben! (Der Abgeordnete Nikolaus Kramer spricht bei abgeschaltetem Saalmikrofon.) Ich fange vielleicht einmal ganz kurz hinten an. Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen sich unsere Fraktionen treffen, mit wem sie wollen. Und wenn ich einen bilateralen Austausch mit meinem Koalitionspartner pflege, dann lade ich Sie auch nicht dazu. Und ich lade weder den NDR noch andere dazu. (Julian Barlen, SPD: Vielleicht kommt das ja noch.) Und es finden viele solcher Austausche statt. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) Wenn Sie dabei sein wollen, Pech gehabt! Es gibt hier nun mal,  es gibt hier nun mal die eigenen M\u00f6glichkeiten, dass man sich trifft, und wenn ich andere dazu lade, dann ist das so. Und nat\u00fcrlich wird man, wenn man Kompromisse findet, Gespr\u00e4che f\u00fchren m\u00fcssen, (Unruhe vonseiten der Fraktion der AfD Michael Noetzel, DIE LINKE: Das nennt sich Demokratie. Glocke der Vizepr\u00e4sidentin) aber keiner dieser F\u00e4lle w\u00fcrde in Ihrem Lobbyregister sein. Deswegen hat diese Kurzintervention auch nichts mit dem Lobbyregister zu tun.\n",
            "---\n",
            "Was soll das denn schon wieder?!) und gerade diese dubiosen Kontakte zu Autokraten und Oligarchen nicht nur dulden, sondern f\u00f6rdern, und dann auch noch Spionagef\u00e4lle in eigenen F\u00e4llen haben, dann sind Sie halt keine Alternative f\u00fcr Deutschland, sondern eine Alternative gegen Deutschland, und das ist nun mal Fakt! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) Vizepr\u00e4sidentin Beate Schlupp: Vielen Dank, Herr Abgeordneter! Das Wort hat noch einmal f\u00fcr die Fraktion der AfD die Abgeordnete Frau Federau. (Horst F\u00f6rster, AfD: Dem letzten Autokraten k\u00fcssen die die F\u00fc\u00dfe!) Petra Federau, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegen! Wer im Glashaus sitzt, sollte nicht mit Steinen werfen! (Heiterkeit vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE Beifall vonseiten der Fraktion der AfD) Ja, ich richte diese Worte auch an Sie.  Und dass wir genau mit diesem Antrag jetzt kommen, hat nat\u00fcrlich auch Gr\u00fcnde, (Zuruf von Hannes Damm, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) weil die Problematik ist da, und die sehen wir. Und f\u00fcr uns spielt es im Gegensatz zu Ihnen keine Rolle, wer diese Vergehen ver\u00fcbt.  Sitzung am 12. Juni 2024 93 Wir m\u00f6chten, dass hier Transparenz herrscht, dass diese Dinge aufgekl\u00e4rt werden, denn nur das schafft Vertrauen. Und genau aus diesem Grund haben wir diesen Antrag eingebracht. Und ich habe es vorhin im anderen Antrag, als wir \u00fcber das Kinderund Jugendbeteiligungsgesetz, \u00fcber die Evaluierung gesprochen haben, hatte ich es schon angesprochen. Deswegen, werfen Sie nicht mit Steinen! Das \u201eDemokratie leben!\u201cProgramm, der Missbrauch, der da stattfindet, und der Lobbyismus, der hier auch in MecklenburgVorpommern da ist, der transparent gemacht werden muss, um zu sehen, wie wird wirklich hier gearbeitet, wer schreibt an den Gesetzentw\u00fcrfen letztendlich mit, ich rede hier beispielsweise von der Thematik WindkraftLobby, LNGLobby. Wir wissen alle, was da vor R\u00fcgen los ist. (Zurufe von Rainer Albrecht, SPD, und Daniel Seiffert, DIE LINKE) Wir gucken zur R\u00fcstungslobby. Agora Energiewende ist uns, glaube ich, allen ein gro\u00dfer Begriff.  Ich denke an die ganzen sogenannten NGOs, also Nichtregierungsorganisationen, die aber in unvorstellbarer Gr\u00f6\u00dfenordnung Steuergeld \u00fcber die Regierung erhalten. All diese Dinge, die m\u00fcssen transparent gemacht werden. Und, Herr Ehlers, Ihr Klamauk, den Sie hier abgezogen haben! (Sebastian Ehlers, CDU: Das ist die Wahrheit.) Das ist die Wahrheit. Also wie gesagt, was es jetzt hier gibt, ist ein Transparenzregister. Wir wollen aber ein verpflichtendes Register und keine freiwillige Geschichte, sondern, wie gesagt, wir wollen es mit Sanktionsm\u00f6glichkeiten. Alles andere bringt nachher im Endeffekt nicht wirklich was. Herr Noetzel mit seiner Unsachlichkeit, also das ist schon haneb\u00fcchen! (Torsten Koplin, DIE LINKE: Entlarvend f\u00fcr Sie! Zuruf von Sebastian Ehlers, CDU) Und wenn Sie hier Dinge in den Raum werfen und vermischen,  wo Sie ganz genau wissen, zum Beispiel diese Spionagevorw\u00fcrfe, Sie wissen es alle, und Sie bringen es immer wieder vor, es ist ein Mitarbeiter unseres, (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Ehemaliges SPDMitglied.) ein ehemaliges SPDMitglied beim VS. (Torsten Koplin, DIE LINKE: Jetzt wirds interessant.)\n",
            "---\n",
            "H\u00f6rt, h\u00f6rt!) Diese Grundrechtseingriffe m\u00fcssen bewertet und auf Ihre Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gepr\u00fcft werden. Kommen wir zu den wirtschaftlichen Sch\u00e4den: Die wirtschaftlichen Folgen des Lockdowns waren verheerend. Tausende von Unternehmen, insbesondere kleine und mittelst\u00e4ndische Betriebe standen vor dem Aus. Laut einer Studie des ifo Instituts belaufen sich die wirtschaftlichen Sch\u00e4den in Deutschland auf 300 Milliarden Euro. Dies entspricht einem volkswirtschaftlichen Verlust von zusammen zehn Prozent der Wirtschaftsleistung des Jahres 2019. 300 Milliarden Euro daf\u00fcr h\u00e4tten 17 Millionen Rentner ein Jahr lang die deutsche Durchschnittsrente erhalten k\u00f6nnen, oder Deutschland h\u00e4tte f\u00fcr 300 Milliarden Euro 1,2 Millionen medizinische Fachkr\u00e4fte rekrutieren und ausbilden k\u00f6nnen. Das w\u00e4ren pro Fachkraft und Arzt circa 250.000 Euro Kosten. Der Mangel an medizinischen Fachkr\u00e4ften h\u00e4tte sich damit beseitigt. Stattdessen setzte die Politik auf weitere Ausd\u00fcnnung der Fachkr\u00e4ftelandschaft durch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und evidenzlose Ma\u00dfnahmen und die Einf\u00fchrung einer einrichtungsbezogenen Impfpflicht. Diese Zahl verdeutlicht das immense Ausma\u00df der wirtschaftlichen Zerst\u00f6rung durch die Ma\u00dfnahmen. Viele Existenzen wurden zerst\u00f6rt, Arbeitspl\u00e4tze gingen verloren. Die soziale Ungleichheit hat sich versch\u00e4rft. Politik und Medien haben ihren Beitrag zur Spaltung und Stigmatisierung erbracht und nun will es am Ende keiner gewesen sein. Die psychischen und sozialen Auswirkungen, Isolation, Angst, Unsicherheit haben zu einem Anstieg von Depressionen und Angstst\u00f6rungen gef\u00fchrt unter Erwachsenen wie unter Kinder und Jugendlichen. Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie berichtete von einer Verdopplung der F\u00e4lle von schweren Depressionen w\u00e4hrend der Pandemie, besonders betroffen Kinder und Jugendliche, deren Bildung und soziale Entwicklung massiv beeintr\u00e4chtigt wurden. Die CoronaPolitik hat die wichtigsten Jahre von Kindern und Jugendlichen genommen, Jahre, die niemand wieder zur\u00fcckgeben kann, meine Damen und Herren. Dazu ein paar Zahlen vom Kinderund Jugendreport von 2022 der DAK: 54 Prozent mehr diagnostizierte Essst\u00f6rungen bei M\u00e4dchen, 23 Prozent mehr diagnostizierte Depressionen bei M\u00e4dchen zwischen 10 und 14, 24 Prozent mehr neu diagnostizierte Angstst\u00f6rungen bei M\u00e4dchen zwischen 15 und 17, 15 Prozent mehr Neudiagnosen Adipositasf\u00e4lle bei Jungen zwischen 15 und 17, 19 Prozent erh\u00f6htes Risiko einer Depressionsneuerkrankung bei M\u00e4dchen mit niedrigem sozio\u00f6konomischen Status, 62 Prozent erh\u00f6htes Risiko auf Adipositas bei Jungen mit einem niedrigen sozio\u00f6konomischen Status gegen\u00fcber Jungen aus Familien mit hohem Status. Sitzung am 12. Juni 2024 95 Man kann also die Kinder zu den gro\u00dfen Verlierern der Pandemie z\u00e4hlen. Das Leben, wie sie es vorher kannten, war vorbei. Schuld wurde auf ihren Schultern abgeladen. Man war sich nicht zu fein, sie auch noch gegen ihre Gro\u00dfeltern auszuspielen und das \u00f6ffentlich, wie gesagt, auch noch \u00fcber die Medien zu transportieren. Nun zur Wirksamkeit der Impfpflicht und anderer Ma\u00dfnahmen: Die Impfstoffe wurden als das wichtigste Heilmittel zur Bek\u00e4mpfung der Pandemie pr\u00e4sentiert. Immer dann, wenn eine Regierung nur den einen Weg aufzeigt und notfalls mit Gewalt und Repressalien auf die Durchsetzung dieses einen Weges reagiert, muss man als B\u00fcrger und Opposition gewarnt sein, meine Damen und Herren. Inzwischen ist klar, die Impfstoffe k\u00f6nnen eine Ansteckung und Weiterverbreitung des Virus nicht verhindern. (Zuruf von Hannes Damm, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Laut Robert KochInstitut wurden trotz hoher Impfquote weiterhin hohe Infektionszahlen registriert. Diese Fakten werfen ernsthafte Fragen auf, die nur durch eine umfassende Untersuchung beantwortet werden k\u00f6nnen. Hinzu kommen Nebenwirkungen bei bestimmten Altersgruppen und durch bestimmte Impfstoffe, die bis heute nicht ernst genommen werden.  Kommen wir zur Widerspr\u00fcchlichkeit und Evidenzlosigkeit Ihrer Ma\u00dfnahmen, widerspr\u00fcchlichen Protokollen und wissenschaftlichen Grundlagen. Die ver\u00f6ffentlichten RKIProtokolle zeigen eine Chronologie der Widerspr\u00fcche. Ein Beispiel: Am 24. Februar 2020 wurde das Risiko f\u00fcr die deutsche Bev\u00f6lkerung als gering eingesch\u00e4tzt, w\u00e4hrend das Innenministerium bereits \u00fcber Ausgangssperren nachdachte. Heiko RottmannGro\u00dfner zu den Staatssekret\u00e4ren des Innenministeriums, man m\u00fcsse nun die Wirtschaft lahmlegen (Zuruf von Hannes Damm, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) und Vorkehrungen f\u00fcr Ausgangssperren von unbestimmter Dauer treffen. Ich wiederhole: Zu diesem Zeitpunkt war das Risiko gering. RKIVizechef Lars Schaade beschwichtigte am 28. Februar 2020 und verglich Covid 19 mit einer starken Grippewelle, w\u00e4hrend Bill Gates bereits massive Impfstoffentwicklung forderte. Am 11. M\u00e4rz 2020 verk\u00fcndete die WHO die Pandemie. Die RKIProtokolle sahen damals keinen Anpassungsbedarf in der Risikobewertung. Trotz dieser Einsch\u00e4tzung wurde am 17. M\u00e4rz 2020 die Risikobewertung abrupt von \u201em\u00e4\u00dfig\u201c auf \u201ehoch\u201c ge\u00e4ndert ohne dokumentierten Beratungsprozess, eine Entscheidung, die rein politisch motiviert war. Damit ist auch klar, dass die Gerichte in Deutschland, die sich bei ihren Urteilen zur Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der CoronaMa\u00dfnahmen auf die wissenschaftliche Basis des RKI verlie\u00dfen, einen Fehler begangen haben.  Zur fehlenden Evidenz und politischen Einflussnahme:\n",
            "---\n",
            "Genau!) Ein Untersuchungsausschuss kann dabei helfen, die Wirksamkeit der Ma\u00dfnahmen zu bewerten, die getroffenen Entscheidungen zu analysieren, um m\u00f6gliche Fehler aufzudecken. Nur durch eine transparente und unabh\u00e4ngige Aufarbeitung k\u00f6nnen wir das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in die Institution vielleicht wiederherstellen. Daraus ergibt sich auch die Notwendigkeit einer Amnestie. Viele B\u00fcrger wurden f\u00fcr ihr Handeln bestraft, das jedoch aus heutiger Sicht als gerechtfertigt oder zumindest als verst\u00e4ndlich angesehen werden k\u00f6nnte. Die Kriminalisierung dieser Menschen war oft unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und hat mit zu einer tiefen Spaltung der Gesellschaft gef\u00fchrt. Nun der Weg nach vorne, denn jede Krise ist auch eine Chance f\u00fcr die Zukunft. Eine gr\u00fcndliche Aufarbeitung kann dazu beitragen, dass aus Fehlern gelernt wird und dass man f\u00fcr zuk\u00fcnftige Krisen gewappnet ist. Wir m\u00fcssen sicherstellen, dass die Ma\u00dfnahmen, die f\u00fcr die Zukunft ergriffen werden, auf soliden wissenschaftlichen Grundlagen basieren und die Rechte der B\u00fcrger respektiert werden. Die Pandemie hat uns gezeigt, wie fragil unsere Freiheit und Grundrechte sein k\u00f6nnen. Es ist unsere Verantwortung, diese Rechte zu sch\u00fctzen und sicherzustellen, dass in Krisenzeiten nicht leichtfertig diese wieder geopfert werden. Sie k\u00f6nnen dort ein Zeichen setzen, ein Zeichen f\u00fcr die Aufarbeitung der Vergangenheit, f\u00fcr die Gerechtigkeit der Gegenwart und f\u00fcr die Sicherung unserer Grundrechte in der Zukunft. Stimmen Sie f\u00fcr den Antrag und zeigen Sie, dass wir aus dieser Krise gest\u00e4rkt hervorgehen k\u00f6nnen und pers\u00f6nliche Befindlichkeiten hier nichts zu suchen haben! Vielen Dank! (Beifall vonseiten der Fraktion der AfD und Dr. Eva Maria SchneiderG\u00e4rtner, fraktionslos) Vizepr\u00e4sidentin Beate Schlupp: Vielen Dank, Herr Abgeordneter! Gem\u00e4\u00df Paragraf 84 Absatz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung ist eine Aussprachezeit von bis zu 71 Minuten vorgesehen. Ich sehe und h\u00f6re dazu keinen Widerspruch, dann ist das so beschlossen. Ich er\u00f6ffne die Aussprache. pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 Ums Wort gebeten hat f\u00fcr die Landesregierung und in Vertretung der Sozialministerin der Finanzminister Herr Dr. Geue. Minister Dr. Heiko Geue: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Pr\u00e4sidentin hat es schon gesagt, ich halte die Rede in Vertretung der Gesundheitsministerin Stefanie Drese. Die CovidPandemie war eine beispiellose Zeit, eine globale Gesundheitskrise, die uns alle vor gro\u00dfe Herausforderungen gestellt hat. Deutschland und MecklenburgVorpommern sind im Vergleich zu vielen anderen L\u00e4ndern gut durch die CoronaPandemie gekommen. Mangels hinreichender praktischer und wissenschaftlicher Erkenntnisse zu Beginn der Pandemie waren strikte Kontaktbeschr\u00e4nkungen und ein weitestgehendes Herunterfahren des \u00f6ffentlichen Lebens zun\u00e4chst das effektivste Instrument, um eine Ausbreitung des CoronaVirus zu verhindern. Es war richtig und wichtig, konsequent und fr\u00fchzeitig zu handeln. Nat\u00fcrlich waren im R\u00fcckblick nicht alle Ma\u00dfnahmen zielf\u00fchrend. Aber und das ist ganz wichtig notwendige Schutzma\u00dfnahmen wurden in MecklenburgVorpommern stets unter Einbindung wissenschaftlicher Expertise sowie auf Grundlage eines breiten gesellschaftlichen Konsenses getroffen. Regelm\u00e4\u00dfige MVCoronaGipfel ich kann nur sagen als einer der Beteiligten, ich kann mich da noch lebhaft dran erinnern, stundenlange, bis manchmal in die Nacht lange CoronaGipfel waren Ausdruck eines gemeinsamen Vorgehens von Kommunen, von Wirtschaft, von Verb\u00e4nden, von Wissenschaft und der Landesregierung. Durch die Schutzma\u00dfnahmen kam das wirtschaftliche und gesellschaftliche Leben zeitweise faktisch zum Erliegen. Nachweislich litten insbesondere die Kinder und Jugendlichen unter diesen Einschr\u00e4nkungen. Das war so. Mit den F\u00f6rderprogrammen und Hilfsinstrumenten des Landes und des Bundes konnten besondere H\u00e4rten in der Wirtschaft, im sozialen und kulturellen Bereich sowie f\u00fcr Kinder und Jugendliche abgefedert werden. Eine riesige Belastung stellte die CoronaPandemie nat\u00fcrlich dennoch f\u00fcr alle dar. Eine besondere Herausforderung bestand darin, besonders gef\u00e4hrdete Personengruppen zu sch\u00fctzen. Ich wei\u00df nicht, wer noch die Bilder von Italien im Kopf hat. Ich kann sie nicht \u2026 (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Ich wei\u00df nicht, was Sie jetzt im Kopf haben. Vielleicht die gef\u00e4lschten Bilder aus Bergamo?! Unruhe vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) H\u00f6ren Sie das, \u201egef\u00e4lschte Bilder aus Bergamo\u201c?! Es ist doch nicht zu fassen! Wirklich, meine Damen und Herren von der AfD, merken Sie nicht, was Sie hier machen?! Es ist doch wirklich unterirdisch! Das sind wirklich Verschw\u00f6rungstheorien.  Da werden solche Bilder von gestorbenen Menschen einfach als Verschw\u00f6rung dahingestellt. Das ist wirklich na ja, Sie m\u00fcssen wissen, was Sie hier machen.\n",
            "---\n",
            "Wir haben ja geklagt! Wir haben ja geklagt! Das waren wir!) Und sehr kritisch sehe ich auch das vorgeschlagene Amnestiegesetz. In der Sache geht es hier darum, m\u00f6glicherweise die Gewaltenteilung zu untergraben. Und da kann ich Ihnen klar sagen: Da machen wir nicht mit! Und die Auffassung dazu kennen Sie auch.  Beh\u00f6rden und Gerichte k\u00f6nnen, auch damals, und konnten auch nach dem Ordnungswidrigkeitengesetz verschiedene M\u00f6glichkeiten nutzen, um Verfahren im Einzelfall einzustellen und verh\u00e4ngte Bu\u00dfgelder zu reduzieren. Die meisten Ma\u00dfnahmen gegen die Ausbreitung der CoronaPandemie sind aber von den Gerichten best\u00e4tigt worden, meine sehr geehrten Damen und Herren. (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Unter falschen Annahmen. Darauf bin ich eingegangen.) Und mein CDUBundestagskollege und rechtspolitischer Sprecher G\u00fcnter Krings hat es so zusammengefasst: \u201eEine nachtr\u00e4gliche Massenamnestie durchkreuzt das Gewaltenteilungsprinzip und greift die Stabilit\u00e4t unseres Rechtsstaates an. Sie w\u00fcrde Richter, Staatsanw\u00e4lte, Polizisten und andere Beamte\u201c, er hat gesagt, \u201ein ein merkw\u00fcrdiges Licht r\u00fccken.\u201c Und, meine Damen und Herren, dieser Auffassung schlie\u00dfe ich mich an. Deshalb werden wir Ihren Antrag insoweit auch nicht mittragen. Und ein weiterer Punkt, den Sie in Ihrem Antrag ansprechen, ist die Impfpflicht bei der Bundeswehr. Nach meiner Kenntnis ist die zum Ende Mai aufgehoben worden. (Heiterkeit bei Enrico Schult, AfD: Da war der Antrag aber schon eingereicht.) Insofern wird sich dieser Punkt wohl er\u00fcbrigen.  In der Rede wird dar\u00fcber hinaus vonseiten der AfD die Einsetzung des Untersuchungsausschusses immer wieder gestellt. Die st\u00fctzt meine These, meine sehr geehrten Damen und Herren, dass es Ihnen eben genau nicht darum geht, unvoreingenommen wissenschaftlich aufzuarbeiten und einen Erkenntnis, (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Na, genau das wollen wir! Genau das wollen wir!) pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 und einen Erkenntnisgewinn f\u00fcr die Zukunft dann ist das Mittel aber nicht das richtige , (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Ich sprach auch von der Chance. Sie haben nicht zugeh\u00f6rt!) Erkenntnisgewinn f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen Umgang mit Pandemien, sondern darum, politisch Verantwortliche an den Pranger zu stellen. Und das genau ist aus Ihrer Rede auch noch mal deutlich geworden, dass Sie brandmarken wollen, und das ist nicht Auffassung der CDU. Es braucht eine wissenschaftliche und unabh\u00e4ngige Aufarbeitung, um richtige Schl\u00fcsse zu ziehen. (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Ach, und wer soll denn das machen?!) Wir werden aber den vorliegenden Antrag der AfDFraktion ablehnen, und warum, haben Sie hoffentlich gerade verstanden. (Heiterkeit bei Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Ich wei\u00df schon, warum Sie das machen.) Vielen Dank!  Vizepr\u00e4sidentin Beate Schlupp: Vielen Dank, Frau Abgeordnete! Zu Ihrem Redebeitrag gibt es einen Antrag auf Kurzintervention seitens der Fraktion der AfD. Bitte sch\u00f6n, Herr F\u00f6rster! Horst F\u00f6rster, AfD: Ja, Frau Hoffmeister, Sie reihen sich ein in die Reigen derer, die also st\u00e4ndig uns nur B\u00f6ses unterstellen. Gehen Sie mal davon aus, dass ich jedenfalls und auch meine Kollegen ernsthaft an einer Aufkl\u00e4rung interessiert sind, so, wie wir es auch gesagt haben. (Tilo Gundlack, SPD: Na, das haben wir ja gerade geh\u00f6rt!) Und dazu ist ein Untersuchungsausschuss das geeignete Mittel. Und ich kann mich noch sehr gut erinnern, ich geh\u00f6re jedenfalls zu denjenigen, die das von Anfang an gesagt haben und im Grunde nur stets die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit angegriffen haben. Heute wissen wir sehr viel mehr, auch was die Wirkung der Ma\u00dfnahmen, die Wirkung des Impfstoffs und so weiter bewirkt hat. Und wir wissen auch heute, dass hier teilweise auch falsch argumentiert wurde. Ich habe noch sehr gut im Ohr, dass ich und andere Kollegen aus meiner Fraktion, die sich hier ge\u00e4u\u00dfert hatten, damals sich Vorw\u00fcrfen ausgesetzt sahen, wir w\u00fcrden Menschenleben nicht achten. Also im Grunde wurden wir richtig verteufelt, nur, weil wir Zweifel \u00e4u\u00dferten.  Und ich wei\u00df genau, dass ein Punkt sich \u00fcber die ganze Zeit durchgezogen hat, das waren die t\u00e4glichen, ich will mal sagen Kriegsberichterstattungen mit den Inzidenzen. Jeden Tag wurden diese Zahlen genannt, und ich habe\n",
            "---\n",
            "Genau!) Und deshalb w\u00e4re ein Untersuchungsausschuss mehr als notwendig.  Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: M\u00f6chten Sie darauf reagieren, Herr Abgeordneter? Torsten Koplin, DIE LINKE: Also die Zuschreibung, Sch\u00f6nf\u00e4rberei zu betreiben, weise ich von mir.  Jetzt gehe ich erst mal auf Herrn F\u00f6rster ein. Und zwar will ich Ihnen gern sagen, die Erkenntnis, eine der ersten Erkenntnisse, die \u00fcberhaupt sich Bahn brach, war: Die einzige Chance, diese Pandemie nicht mit noch mehr Dynamik zu versehen, ist, Abstand zu wahren. Und wenn du Menschenleben sch\u00fctzen willst und wei\u00dft, du hast im Moment nichts anderes als die Erkenntnis, um diese Pandemie zu stoppen, musst du auf Abstand gehen, dass das dann auch mit aller Konsequenz eingefordert wird. Dass es auch zu \u00dcberziehungen gekommen ist im Nachgang, ist vorhin gesagt worden. Hinterher ist man immer schlauer. Aber ganz vorne an stand, wie sch\u00fctzen wir Menschenleben und vor allen Dingen, wie sch\u00fctzen wir das Leben von Menschen, die als vulnerable Gruppen gelten, die also besonders schutzbed\u00fcrftig sind, weil wir eine F\u00fcrsorge daf\u00fcr haben, dass sie gesch\u00fctzt sind, sie sich selbst nicht ausreichend sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Es ging um Leben und Tod. Und ich finde es allemal immer noch besser, ein St\u00fcck zu \u00fcberziehen, als sehenden Auges Menschen in den Tod zu schicken. Das ist unverantwortlich! Das kann man nicht zulassen! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) Und Sch\u00f6nf\u00e4rberei ist es auch deshalb nicht: Wir werden am 25. Juni in diesem Haus einen ersten Fachtag Long Covid haben. Wir werden uns also mit den Auswirkungen von dem, was geschehen ist, auseinandersetzen. Und um uns damit auseinanderzusetzen, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch mit Ursachen und mit Geschehnissen umgehen, um zu erkennen, was passiert gerade, was passiert diesen Menschen und wie k\u00f6nnen wir diesen Menschen auch wieder kollektiv helfen. Und allein deshalb weise ich es von mir zu sagen, wir betreiben oder Sitzung am 12. Juni 2024 101 ich pers\u00f6nlich betreibe Sch\u00f6nf\u00e4rberei. Mit aller Ernsthaftigkeit gehen wir das an, das kann ich Ihnen versichern. Danke sch\u00f6n! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: Vielen Dank, Herr Abgeordneter! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat das Wort die Fraktionsvorsitzende Constanze Oehlrich. Constanze Oehlrich, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleg/innen! Eine Entscheidung \u00fcber die Aufarbeitung der Entscheidungen und Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der CoronaPandemie kann nur faktenbasiert erfolgen. Dazu geh\u00f6ren insbesondere aktuelle Zahlen \u00fcber die getroffenen Ma\u00dfnahmen und auch die Kenntnis \u00fcber die Bewertung dieser Ma\u00dfnahmen durch die dazu berufenen Gerichte. Ich lese aus dem Antrag der AfDFraktion weder das eine noch das andere heraus. In der Einbringung sagte Herr de Jesus Fernandes so was wie, viele B\u00fcrger wurden bestraft,  die Kriminalisierung war oft unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Mit konkreten Zahlen wurde das nicht unterlegt. (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Haben Sie schon mal geh\u00f6rt, was der Bundesausschuss sagt? Der untersucht das n\u00e4mlich.) Vor einem Jahr, als wir diese Debatte das erste Mal hier im Plenum gef\u00fchrt haben  auf der Grundlage eines gr\u00f6\u00dftenteils identischen Antrags der AfDFraktion, lagen uns Zahlen \u00fcber die in MecklenburgVorpommern durchgef\u00fchrten Bu\u00dfgeldverfahren wegen Verst\u00f6\u00dfen gegen die CoronaLandesverordnung in den Jahren 2020 bis 2023 vor. (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Da komme ich nachher noch mal dazu.) Die entsprechende Kleine Anfrage erfasste jedoch nur den Zeitraum bis Mai 2023. Aktuelle Zahlen hat die AfDFraktion f\u00fcr die Begr\u00fcndung dieses Antrags nicht erfragt. Hier noch mal zur Erinnerung die Zahlen vom letzten Mal: Wegen Verst\u00f6\u00dfen gegen die CoronaLandesverordnung wurden im Jahr 2020 3.361 Bu\u00dfgelder, im Jahr 2021 5.297 Bu\u00dfgelder, im Jahr 2022 637 Bu\u00dfgelder und in der ersten H\u00e4lfte des Jahres 2023 ganze 2 Bu\u00dfgelder verh\u00e4ngt. Die H\u00f6he der Bu\u00dfgelder betrug im Jahresdurchschnitt zwischen 121 und 141 Euro, es hielt sich also im Rahmen. Ich kann es nur noch mal sagen: In jedem einzelnen Fall, in dem wegen eines Versto\u00dfes gegen die CoronaLandesverordnung ein Bu\u00dfgeld verh\u00e4ngt wurde, stand den Betroffenen der Rechtsweg offen. Jedes einzelne bu\u00dfgeldbew\u00e4hrte Verbot, jede einzelne Vorschrift der\n",
            "---\n",
            "Ja, genau.) Es braucht daher weder ein Amnestiegesetz noch eine R\u00fcckzahlung gezahlter Bu\u00dfgelder von Amts wegen, noch die Weisung, laufende oder abgeschlossene laufende Strafoder Bu\u00dfgeldverfahren einzustellen. Das gilt heute genauso wie vor einem Jahr. Aus meiner Sicht, aus Sicht meiner Fraktion ist es an den Gerichten unseres Landes, rechtsverbindlich festzustellen, ob die Landesregierung w\u00e4hrend der CoronaPandemie einschneidende Grundrechtsverletzungen begangen hat oder eben nicht.  Raum f\u00fcr einen Untersuchungsausschuss sehe ich an dieser Stelle nicht. Wir lehnen den Antrag ab. Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: Vielen Dank, Frau Fraktionsvorsitzende! F\u00fcr die Fraktion der FDP hat das Wort der Fraktionsvorsitzende Rene\u0301 Domke. Ren\u00e9 Domke, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist ja eigentlich noch gar nicht lange her, da stellte ein Virus, eine aufkommende und wirklich sich auswachsende Pandemie so ziemlich alles infrage, unsere Freiheiten, unsere Selbstbestimmung, unsere Mobilit\u00e4t und auch unseren Umgang miteinander. (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Das war jetzt aber nicht das Virus, sondern die Ma\u00dfnahmen.) Eine Bedrohungslage griff um sich, sch\u00fcrte \u00c4ngste und spaltete, kostete Unversehrtheit und sogar Leben. Und ich denke, diese Zeit hat niemanden kaltgelassen, sie hat uns alle tief gepr\u00e4gt. Es war das Unvorstellbare, was wir bis dahin nicht wirklich erlebt hatten. Tief bewegt und bis heute hadern wir, und bis heute finden viele, vielleicht sogar die Mehrheit, noch gar nicht so den richtigen Umgang mit der Pandemie und ihren Folgen. Es ist einiges aufzuarbeiten, aber auch therapeutisch aufzuarbeiten. Dass uns das Thema der Aufarbeitung, der Entscheidungen und Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit der CoronaPandemie sehr besch\u00e4ftigt, das haben wir mehrfach unter Beweis gestellt. Wir haben vorgeschlagen, eine Enquete einzusetzen. Damals wurde dann dar\u00fcber spitzfindig diskutiert, dass hier der Landtag diese Enquete h\u00e4tte einsetzen m\u00fcssen, und dies und das und jenes. Uns ging es darum, dass wir Gremien brauchen, in denen wirklich eine Aufarbeitung stattfindet. Das traf auf wenig Begeisterung hier im Haus. Und tats\u00e4chlich sollten und d\u00fcrften wir uns vor dieser Aufarbeitung nicht wegducken. Unser Ansatz und unsere Motivation unterscheiden sich jedoch gravierend von einem Untersuchungsausschuss. Unser Blick war eher in die Zukunft gerichtet, nicht so sehr in die Vergangenheit. Uns geht es um die \u00dcberwindung eines gesamtgesellpommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 schaftlichen Traumas, was teilweise noch zu sp\u00fcren ist. Es geht um Vermittlung, es geht um die Moderation eines Austausches \u00fcber das Erlebte,  \u00fcber das, was sich niemand vorstellen konnte und worauf niemand am Ende vorbereitet war.  Wir wollen aus Fehlern lernen und wir wollen jetzt nicht abstrafen. Es geht gar nicht darum, hier ein Straftribunal einzusetzen \u00fcber Entscheidungstr\u00e4ger, zu denen sicherlich dieses Haus ja auch geh\u00f6rte da geh\u00f6rten wir dem Haus noch nicht an, erst zum sp\u00e4teren Zeitpunkt , zu denen ja hier also auch viele z\u00e4hlen. Wir wollen nicht diese Entscheidungstr\u00e4ger vorf\u00fchren, denn es war ja keine Demokratie oder gar die Gewaltenteilung, wie es hier teilweise durchklang. Sie waren ja nicht suspendiert, sondern sie haben ja funktioniert. Wir wollen eine effektive und l\u00f6sungsorientierte Auseinandersetzung auch mit m\u00f6glichen Fehlern aus der Zeit. Und die gab es zweifelsohne. Wir wollen aber auch einen Austausch dar\u00fcber, was gut lief und was uns aus dieser Lage herausf\u00fchren konnte. Was hat uns denn stark gemacht in dieser Zeit? Was hat uns geschadet? Was hat uns isoliert? Was hat uns geschw\u00e4cht? Was hat uns verzweifeln lassen, entmutigt? Was hat uns vielleicht auch w\u00fctend gemacht, und wie geht man im Nachgang auch mit dieser Wut um? Fehler zu machen, das ist rein menschlich, entscheidend ist jedoch, dass man aus den Fehlern lernt und sie sich nicht wiederholen.  Im Rahmen der Pandemie ist sicherlich auch einiges aus dem Ruder gelaufen. Wir haben einige Beispiele geh\u00f6rt. Aber in der Retrospektive, meine Damen und Herren, wurden zahlreiche Fehleinsch\u00e4tzungen ja auch offenbart. Allerdings darf bei der ganzen Diskussion nicht vergessen werden, es war eine vollst\u00e4ndig neue Situation, und zwar weltweit. Allerdings gab es auch Unterschiede. Schauen wir mal nach Schweden!  Schauen wir auch mal in andere Bundesl\u00e4nder! Es gab Unterschiede in der Auseinandersetzung mit diesen Herausforderungen. Dennoch, niemand wusste etwas dar\u00fcber, wo dieses Virus auf einmal herkam. Das wurde auch alles erst viel sp\u00e4ter aufgearbeitet, und vor allem \u00fcber die Verbreitung gab es auch sehr, sehr diffuse Angaben. Es musste dennoch schnell gehandelt werden. Sicherlich, im Laufe h\u00e4tte man aber auch schon aus den ersten Fehlentscheidungen lernen k\u00f6nnen und meines Erachtens auch lernen m\u00fcssen. Wir Freien Demokraten haben uns zum Beispiel vehement gegen einige restriktive Vorschriften gewandt, haben Grundrechtseinschr\u00e4nkungen sehr, sehr kritisch hinterfragt, (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Wir haben geklagt. Zuruf von Enrico Schult, AfD)\n",
            "---\n",
            "Eben, eben!) den Besucherzugang oder den Kundenzugang. (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Wir waren da, als die vor der Staatskanzlei standen. Sie waren nicht da.) Und die gro\u00dfen Vollsortimenter, wo kaum auf Abst\u00e4nde geachtet wurde, die durften \u00f6ffnen und das volle Sortiment pr\u00e4sentieren. Das hat sicherlich auch zu Verwerfungen gef\u00fchrt. Aber, meine Damen und Herren, wir haben das kritisch hinterfragt. Und das Gute es ist ja auch schon gesagt worden , die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfungen waren ja m\u00f6glich, sie waren fast Tagesgesch\u00e4ft, bis hin zu Klagen, zu Anfechtungen, zu Urteilen. Und das ist das ganz Entscheidende, der Rechtsstaat hat funktioniert, und man muss dann auch mal mit der einen oder anderen Entscheidung leben k\u00f6nnen. Und das sollten wir jetzt hier auch nicht parlamentarisch diskutieren. (Beifall Ann Christin von Allw\u00f6rden, CDU, und David Wulff, FDP) Richterschelte ist das Letzte, was wir hier jetzt gerade gebrauchen k\u00f6nnen, sondern es muss eher darum gehen, wie schaffen wir es, wie schaffen wir es denn tats\u00e4chlich, dass die Menschen sich auch miteinander auss\u00f6hnen. Ich komme gleich noch mal zu diesem Punkt. Und kommen wir jetzt noch mal zum Kern eines PUAs. Haben wir denn wirklich jetzt einen Erkenntnismangel?  Haben wir irgendetwas nicht mitbekommen, obwohl wir mittendrin waren?  Haben wir nicht Wissenschaft und Rechtsprechung bem\u00fcht und tragen eben nicht auch viel Mitverantwortung f\u00fcr jede Empfehlung aus diesen Kreisen?  Auch das muss man f\u00fcr sich beantworten. Wo soll das hinf\u00fchren?  Was kann der PUA denn nun beitragen zu einem Gelingen, dass wir uns best\u00e4rkt f\u00fchlen, weil sich das, was wir gepredigt haben, letztlich bewahrheitet haben k\u00f6nnte? Wem n\u00fctzt es denn am Ende? Sitzung am 12. Juni 2024 103 Was wir brauchen, ist doch eher was anderes. Wir brauchen den offenen Diskurs, eine ehrliche Aufkl\u00e4rung unter Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit. Was wir brauchen \u2026  Nee, nee, nicht, das ist eine andere Zielrichtung!  Was wir brauchen, ist eine Landesregierung, die bereit ist, eben auch Fehler einzugestehen. Das haben wir auch geh\u00f6rt. Was aber,  was aber viel wichtiger ist, dass die Menschen verstehen, dass verstanden wurde, dass die Menschen auch in moderierten Foren sich austauschen k\u00f6nnen \u00fcber das, was sie erlebt haben. Bis heute gibt es Familien, die zerst\u00f6rt sind. Bis heute gibt es Freunde, ehemalige Freunde, die nicht mehr miteinander reden. Es hat die Gesellschaft tief gespalten.  Aber das muss stattfinden, dieser Diskurs muss stattfinden. Die Menschen m\u00fcssen das gemeinsam aufarbeiten. Da hilft uns Ihr parlamentarischer Untersuchungsausschuss vermutlich weniger oder eigentlich gar nicht,  sondern es geht eher darum zu sagen, wie bekommen wir es hin, dass die Menschen das gemeinsam miteinander aufarbeiten k\u00f6nnen in einem Rahmen, wo man einander wieder zuh\u00f6rt. Und das war der Ansatz unserer EnqueteKommission oder eines Gremiums.  Das wollten Sie nicht. Aber genau das ist etwas, was wir versuchen, auf parteilicher Ebene oder vielleicht auch mit Partnern umzusetzen, weil wir glauben, dass in der Zeit viel passiert ist mit der Gesellschaft, was wir heute zu sp\u00fcren bekommen. Und ich glaube, es lohnt alle M\u00fche, dies aufzuarbeiten, die Menschen dazu anzuregen, einander zuzuh\u00f6ren, ins Gespr\u00e4ch zu kommen und das Ganze gemeinsam zu verarbeiten nicht im PUA, (Zurufe von Horst F\u00f6rster, AfD, und Thomas de Jesus Fernandes, AfD) sondern in Foren, auf Augenh\u00f6he mit B\u00fcrgern, die im Kontakt miteinander stehen, B\u00fcrgern, die gemeinsam sich dar\u00fcber austauschen k\u00f6nnen. Und ich mache mir nichts vor, ich mache mir nichts vor, es ist eine Riesenherausforderung, und ich bin auch \u00fcberzeugt davon, dass da Emotionen durchkommen werden, mit denen wir dann auch umgehen m\u00fcssen. Aber ich glaube, es ist alle M\u00fche wert. Vielen Dank!  Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: Vielen Dank, Herr Fraktionsvorsitzender!\n",
            "---\n",
            "Sehr geehrte Damen und Herren! Wertes Pr\u00e4sidium! Frau Klingohr, ich fange mal mit Ihrem Kronzeugen f\u00fcr Ihre Absolution an, und zwar den Welt\u00e4rztechef Montgomery, der da sagte, \u201ejetzt brauchen Ungeimpfte die Peitsche\u201c statt \u201eZuckerbrot\u201c. So wurde agiert in der CoronaKrise. Sie entschuldigen sich jetzt genau mit solchen Personen und bieten die hier als Kronzeugen an, das passt schon erst mal gar nicht! (Christine Klingohr, SPD: Ich habe mich gar nicht entschuldigt.) So, meine Damen und Herren, warum ist unser Antrag nicht nur notwendig, sondern auch wichtig und richtig? Erstens. Die Grundrechtsverletzung und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Ma\u00dfnahmen, das Argument, die Ma\u00dfnahmen seien notwendig gewesen, um Leben zu retten und die Ausbreitung des Virus zu verhindern. Dazu, w\u00e4hrend der Pandemie haben wir gesehen, dass viele Ma\u00dfnahmen nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig waren. Laut dem Bericht des MaxPlanckInstituts wurden viele Ma\u00dfnahmen ohne solide wissenschaftliche Grundlage ergriffen. Sitzung am 12. Juni 2024 105  Ein besonders drastisches Beispiel ist die n\u00e4chtliche Ausgangssperre, die in MecklenburgVorpommern eingef\u00fchrt wurde. Diese Ma\u00dfnahme hatte kaum nachweisbare Auswirkungen auf die Infektionszahlen, f\u00fchrte aber zu erheblichen Eingriffen in die pers\u00f6nlichen Freiheiten der B\u00fcrger. Und dazu Zitat aus dem Gutachten: \u201eDie Ausgangssperre des \u00a7 28a Abs. 1 Nummer 2 IfSG gen\u00fcgt nicht dem verfassungsrechtlichen Bestimmtheitsgebot und ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, weil sie insbesondere nicht auf einem schl\u00fcssigen Gesamtkonzept beruht. Sie verletzt in ihrer derzeitigen Ausgestaltung das Grundrecht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit, das Eheund Familiengrundrecht, die Berufsfreiheit und das Eigentumsgrundrecht, das Allgemeine Pers\u00f6nlichkeitsrecht\u201c  \u201eund die allgemeine Handlungsfreiheit\u201c, meine Damen und Herren. Zweitens. Diffamierung von B\u00fcrgern und Spaltung der Gesellschaft. Sie sagen, die Ma\u00dfnahmen seien notwendig gewesen, um die Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen. Darauf erwidere ich, die Diffamierung von B\u00fcrgern und die Spaltung der Gesellschaft wurden von Politik und Medien aktiv vorangetrieben, wenn nicht sogar forciert. Kritische Stimmen wurden systemisch unterdr\u00fcckt und diffamiert.  Und hierzu, Zitat:  Manuela Schwesig bezeichnete Kritiker der Ma\u00dfnahmen als \u201eQuerdenker und Verschw\u00f6rungstheoretiker\u201c, was zu einer tiefen gesellschaftlichen Spaltung gef\u00fchrt hat, meine Damen und Herren. Weitere Zitate: Stephan Weil, Ministerpr\u00e4sident von Niedersachsen: \u201eUngeimpfte sind asoziale Trittbrettfahrer.\u201c Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident von Sachsen: \u201eImpfverweigerer sind verantwortungslos und gef\u00e4hrlich f\u00fcr die Gemeinschaft.\u201c Saskia Esken, SPDVorsitzende: \u201eDie Geduld mit den Ungeimpften ist am Ende. Sie tragen eine Mitschuld an der Pandemie.\u201c (Der Abgeordnete Thomas Kr\u00fcger bittet um das Wort f\u00fcr eine Anfrage.) Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: Herr Abgeordneter, gestatten Sie eine Zwischenfrage? Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Nein.  Winfried Kretschmann, Ministerpr\u00e4sident von BadenW\u00fcrttemberg: \u201eUngeimpfte sind eine Gefahr f\u00fcr die Gesellschaft.\u201c\n",
            "---\n",
            "Genau!) wenn Sie hier zum Beispiel \u00fcber die Masken reden und so weiter. Dasselbe haben Sie wieder getan und Sie reihen sich quasi ein, und auch Sie sind der Beleg daf\u00fcr, dass wir das hier untersucht haben m\u00f6chten. Nat\u00fcrlich haben alle auf einen Impfstoff gewartet, der auch hilft. Das war dieser Impfstoff nicht. Aber da muss ich doch mein Regierungshandeln anpassen an die Realit\u00e4t, und darum geht es ja auch in einem Untersuchungsausschuss. Genau darum geht es, dass man da seine Ma\u00dfnahmen anpasst und auch mal Korrekturen einbringt. (Die Abgeordnete Dr. Eva Maria SchneiderG\u00e4rtner bittet um das Wort f\u00fcr eine Anfrage.) Und wenn dieser Impfstoff vor Ansteckungen nicht sch\u00fctzt, dann kann ich mich nicht f\u00fcr eine Impfpflicht aussprechen, f\u00fcr eine einrichtungsbezogene, dann ist das sinnlos. Und genau solche Sachen soll hier eben, wie gesagt, der Untersuchungsausschuss ans Licht bringen. Und danach, am Ende so eines Untersuchungsausschusses erfolgt nat\u00fcrlich in einem Abschlussbericht eine Bewertung dar\u00fcber, und dann hat auch die \u00d6ffentlichkeit die M\u00f6glichkeit, das f\u00fcr sich im Nachgang zu bewerten. (Beifall vonseiten der Fraktion der AfD Horst F\u00f6rster, AfD: Es ging auch um die Maskenpflicht im Freien. Das war immer Unsinn schon!) Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: Vielen Dank, Herr Abgeordneter! Zwischenfragen sind nicht gestattet in der Kurzintervention und auch keine zweite Kurzintervention. Das h\u00e4tten Sie vorher anzeigen m\u00fcssen. Die Rede war ja schon beendet. Wir sind im Instrument der Kurzintervention, das tut mir jetzt leid. Vielen Dank, Herr Abgeordneter! Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich schlie\u00dfe die Aussprache. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion der AfD auf Drucksache 8/3758. Wer dem zuzustimmen w\u00fcnscht, den bitte ich um ein Handzeichen. Vielen Dank! Die Gegenstimmen? Stimmenthaltungen sehe ich nicht. Damit ist der Antrag auf Drucksache 8/3758 bei Zustimmung der Fraktion der AfD und der fraktionslosen Abgeordneten und Gegenstimmen aller \u00fcbrigen Fraktionen abgelehnt. Ich rufe auf den Tagesordnungspunkt 12: Beratung des Antrages der Fraktion der CDU Moratorium bei der R\u00fcckzahlung von CoronaHilfen, auf Drucksache 8/3751. pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 Antrag der Fraktion der CDU Moratorium bei der R\u00fcckzahlung von CoronaHilfen Drucksache 8/3751 Das Wort zur Begr\u00fcndung hat die Abgeordnete Ann Christin von Allw\u00f6rden. Ann Christin von Allw\u00f6rden, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Um kurz die Verwunderung, die hier eventuell aufgebrochen ist, warum ich den Antrag einbringe ich vertrete meinen Kollegen Wolfgang Waldm\u00fcller, der ist erkrankt. Meine herzlichsten Gr\u00fc\u00dfe an ihn, gute Genesung! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD, CDU und DIE LINKE) Und ich gebe mein Bestes, ihn w\u00fcrdig zu vertreten. Mit unserem Antrag haben wir eine dringende und bedeutende Forderung der Wirtschaftsverb\u00e4nde und Kammern aufgenommen, ein Moratorium bei der R\u00fcckzahlung der CoronaHilfen. Es m\u00fcssen gemeinsam mit der Wirtschaft vertr\u00e4gliche L\u00f6sungen f\u00fcr Unternehmen gefunden werden, bei denen eine R\u00fcckforderung als unfair erscheint. Hier gehen andere Bundesl\u00e4nder mit deutlich kulanteren Regelungen und mit gutem Beispiel voran. Ich komme am Ende noch mal darauf zu sprechen. Die CoronaSchlussabrechnung betrifft verschiedene \u00dcberbr\u00fcckungshilfen sowie die au\u00dferordentlichen Wirtschaftshilfen, die als Novemberoder DezemberHilfen bekannt geworden sind. Sie werden gleich einwenden, dass die Frist f\u00fcr die Schlussabrechnung der CoronaWirtschaftshilfen urspr\u00fcnglich bereits am 31. Oktober 2023 endete, dass Unternehmen, die ihre Abrechnung nicht rechtzeitig eingereicht hatten, bereits eine Erinnerung und die M\u00f6glichkeit erhielten, ihre Unterlagen bis zum 31. Januar 2024 nachzureichen und dass diese Frist nun sogar bis Ende September 2024 verl\u00e4ngert worden ist. Au\u00dferdem da gehe ich von aus wird Finanzminister Geue gleich anf\u00fchren, dass das Finanzministerium mittlerweile die Einf\u00fchrung eines vereinfachten Stundungsverfahrens bei der R\u00fcckforderung von CoronaHilfen angek\u00fcndigt hat, \u00fcbrigens zwei Tage nachdem unser Antrag eingegangen ist. Das ist erst mal gut, denn bisher waren die Antragsverfahren daf\u00fcr so \u00fcberfrachtet und kompliziert, dass insbesondere viele kleine Unternehmen alleine dadurch vor einer kaum zu bew\u00e4ltigenden Herausforderung standen. Daher begr\u00fc\u00dfe ich den Sinneswandel ausdr\u00fccklich, auch wenn er viel zu sp\u00e4t kommt und auch nur auf Druck der VU. Bei der Ank\u00fcndigung handelt es sich jedoch f\u00fcr uns bislang um eine Blackbox. Es bleibt unklar, ob dieses Verfahren wirklich, wie mit den Unternehmerverb\u00e4nden vereinbart, unb\u00fcrokratisch, digital und ohne erheblichen Aufwand m\u00f6glich ist. Und selbst wenn dies der Fall sein sollte, rettet eine Stundung nicht die Unternehmen. Von den bis Ende Februar dieses Jahres eingereichten 5.540 Abrechnungen im Rahmen des Schlussabrechnungspaketes 1 wurde nach dem letzten gemeldeten Bearbeitungsstand in 44,8 Prozent der F\u00e4lle eine R\u00fcckforderung in mindestens einem Programm des Paketes gestellt. Und die Quote ist schon sehr erschreckend, wie ich finde. Das bedeutet, dass fast die H\u00e4lfte aller gepr\u00fcften Unternehmen erhaltene Hilfen zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen.\n",
            "---\n",
            "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kollegen! Liebe B\u00fcrger! Das Thema der R\u00fcckzahlung der CoronaHilfen besch\u00e4ftigt und bewegt fast jeden Unternehmer und Selbstst\u00e4ndigen hier in diesem Land und auch im Plenum, wo zum Beispiel die Verl\u00e4ngerung der Fristen f\u00fcr die Schlussabrechnung hier auch schon mal diskutiert wurde und damit die ganze Problematik. Und damals hatte meine Fraktion das hier beantragt, dass den geplagten Unternehmern und Steuerberatern mehr Zeit einger\u00e4umt wird, um die Hilfen und Bedarfe noch einmal genauer zu berechnen und dann sauber einzureichen. Wie die meisten anderen Fraktionen, auch die CDU stimmte damals dagegen. Von der Warte her ist das schon irgendwie etwas schrill, dass die CDU sich jetzt als Partei der Wirtschaft geriert. Die Debatte l\u00e4uft auch schon ewig im Ausschuss und in den Medien, wo zuletzt auch aufgrund einer Kleinen Anfrage meinerseits Zahlen, Daten und Fakten dazu \u00f6ffentlich wurden. (Enrico Schult, AfD: Sehr richtig! Sehr richtig!) Und auch von der CDU h\u00f6rte man damals keinen Pieps, es war mucksm\u00e4uschenstill. 140 Millionen Euro R\u00fcckzahlungen fordert das Landesf\u00f6rderinstitut von den circa 14.000 Unternehmen zur\u00fcck, die auch in der Begr\u00fcndung dieses Antrages hier angef\u00fchrt werden. Und jeder kennt einen Unternehmer, das Nagelstudio wurde angesprochen, KfzMeister, Pflegedienste, Rechtsanw\u00e4lte, Imbisse, die teilweise 20.000 oder 30.000 Euro jetzt zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen. Oft kommen dadurch Folgekosten oder unterlassene Investitionen, ein Drittel oder die H\u00e4lfte des eigenen Jahresgehaltes zusammen und die Unternehmer haben keine R\u00fccklagen mehr. In dem Sinne ist die Analyse klar, wir m\u00fcssen der Wirtschaft helfen und keine Steine in den Weg legen.  Die CDUFraktion fordert nun ein Moratorium bei der Zur\u00fcckzahlung der CoronaHilfen des Landes bis zum 31. M\u00e4rz 2025 und will, dass sich die Beh\u00f6rden nach Ablauf der Moratorien bei der Behandlung von R\u00fcckforderungsanspr\u00fcchen kulanter zeigen. Wir sehen das anders, denn wir gehen da weiter. Und \u00fcber die Presse haben wir schon einen Vorschlag eingebracht, die Schulden generell zu erlassen unter bestimmten Bedingungen. Geplagte Unternehmer, die sich in unz\u00e4hligen \u00dcberstunden abgem\u00fcht haben, die sich aufgrund der t\u00e4glich ausgew\u00fcrfelten Ma\u00dfnahmen t\u00e4glich neu erfinden mussten, die sollen nicht nun auch noch bestraft werden. Und die Kommunikation, auch damals des CDUWirtschaftsministers Harry Glawe, war doch ganz klar, wir \u00fcbernehmen eure Sch\u00e4den, habt keine Sorgen, wir sind f\u00fcr euch da. So war auch der Tenor der Ministerpr\u00e4sidentin.  Sitzung am 12. Juni 2024 111 Jetzt aber hier mir nichts, dir nichts mit brutalen Nachforderungen aufzukreuzen, das hat nichts mehr mit den Hilfeversprechen von damals zu tun. Und tun Sie bitte alle nicht so, dass jeder das damals h\u00e4tte einfach so berechnen k\u00f6nnen und dass das alles v\u00f6llig klar war! Nein, niemand damals hatte Ahnung, was da auf die Leute zukommt. Und jetzt, wie die CDU es will, die R\u00fcckzahlung lediglich nach hinten zu verschieben, das l\u00f6st die Probleme auch nicht. In dem Sinne werden wir uns nachher auch enthalten. Die Tendenz ist in Ordnung, aber der Antrag zielt nun trotzdem noch auf die R\u00fcckzahlung ab und das ist f\u00fcr uns nicht ausreichend.  Und verstehen Sie das bitte nicht falsch, Subventionsbetr\u00fcger sind hiermit nicht gemeint, Unternehmen, die sowieso insolvent gegangen w\u00e4ren oder Unternehmen, die gar keine Einbu\u00dfen hatten. Wir m\u00fcssen den normalen kleinen Betrieben helfen, und deshalb fordern wir einen Erlass der Schulden, wenn die Unternehmer beispielsweise nachweisen, dass sie das Geld investieren. Dies w\u00e4re auch ein Boost f\u00fcr die Wirtschaftsentwicklung, dies w\u00e4re ein Anreiz zur Modernisierung. In die Zukunft investieren, das ist doch das, was die Unternehmen wollen. Das ist auf der Titelseite der aktuellen IHKZeitung Westmecklenburgs. Da m\u00fcssen wir ran. Die Gastst\u00e4tte kann in eine neue Profik\u00fcche investieren, die Logop\u00e4din kann ein Onlineterminbuchungssystem erwerben, Energie sparende Ger\u00e4te k\u00f6nnen eingebaut werden im B\u00fcro. Hier k\u00f6nnte man sich kulant zeigen und zeitgleich ins Land investieren. Es w\u00e4re eine GewinnGewinnSituation f\u00fcr beide Seiten. Sind innovative und unb\u00fcrokratische Ideen hier unter RotRot m\u00f6glich das ist jetzt die Frage , oder beharrt man wie der Herr Finanzminister weiterhin darauf?  Ja, und jetzt kommen wieder irgendwelche besonders staatstreuen Spezialisten und sagen, das w\u00e4re alles Steuergeld, das geht alles gar nicht was alles ging in den CoronaZeiten, das haben wir auch gelernt , das muss wieder alles zur\u00fcck ins Land. Aber, meine Damen und Herren, schauen wir uns doch die F\u00f6rderpolitik in diesem Land an, was alles an Nonsens hier gef\u00f6rdert wurde, insbesondere von der rotroten Regierung, von der SPDLandesregierung in den letzten Jahren: Ob Casinoschiffe aus Hongkong, Beratungsstellen f\u00fcr nicht bin\u00e4re Menschen, SocialMediaStellen f\u00fcr Popstar Frau Schwesig hier passiert nur Unsinn mit dem Geld.  Und auch der Blick in die j\u00fcngste Vergangenheit, an den Taten sollen wir Sie messen, zeigt doch einfach, was hier los ist. Ein Industriekonzept 2030 wird hier nicht umgesetzt, stattdessen baut die Landesregierung Spielpl\u00e4tze. Das klingt alles sch\u00f6n, aber was ist die wahre Absicht dahinter? Schauen wir uns das doch einmal an: Am 23. Mai in L\u00fcbesse, Justizministerin Jacqueline Bernhardt \u00fcberreicht da F\u00f6rderschecks f\u00fcr vier Spielpl\u00e4tze. (Zurufe von Enrico Schult, AfD, und Thore Stein, AfD) Na, was f\u00fcr ein Zufall, mitten in der Wahlkampfzeit l\u00e4sst sie sich dann auch noch sch\u00f6n im \u201eBLITZ am Sonntag\u201c daf\u00fcr feiern mit einem Bildchen. Und wer steht daneben? Herr Winter von der SPD und grinst daneben.\n",
            "---\n",
            "Der war zuf\u00e4llig da.) Aber was hat Ihnen das alles gebracht? (Heiterkeit bei Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Der wollte nur spielen.) Was hat das alles gebracht? Nichts! Wir haben die Wahlergebnisse gesehen, marginalste Werte f\u00fcr die Linkspartei, teilweise haben einzelne Kandidaten der AfD mehr Stimmen als alle LINKEN zusammen. Das bringt Ihnen doch alles nichts. Also lassen Sie das! Spielpl\u00e4tze sind kommunale Aufgaben. Den Kommunen muss man pauschal mehr Geld zur Verf\u00fcgung stellen. Und Sie als Landesregierung, k\u00fcmmern Sie sich doch um die essenziellen Dinge, um eine gute, ausf\u00fchrliche Wirtschaftsf\u00f6rderpolitik und nicht \u00fcber so was! Keine Pseudob\u00fcrgerfonds! Wir wollen keine Verl\u00e4ngerung Ihrer Parteikassen haben, wir wollen mit dem Geld der B\u00fcrger sorgsam umgehen. (Beifall vonseiten der Fraktion der AfD Thore Stein, AfD: Genau!) Und wenn hier jetzt gleich jemand noch erz\u00e4hlt, wir k\u00f6nnen doch keine Schulden erlassen, es werden doch so viele Schulden erlassen ja, wir haben hier einen Entschuldungsfonds der Kommunen beispielsweise. Oder denken Sie doch einfach noch weiter! Der historische Schuldenerlass, G8Gipfel, vor knapp 20 Jahren damals, wie wichtig es war, dass man damals 2005 war das , dass man damals den afrikanischen Staaten die Schulden erlassen hat, dass die sich \u00fcberhaupt mal erholen konnten dann wieder. Wir haben hier Geld in diesem Land f\u00fcr Bankenrettung, f\u00fcr die halbe Welt k\u00f6nnen wir das rausschmei\u00dfen und so weiter, aber wenn es jetzt hier um unsere kleinen und mittelgro\u00dfen Unternehmen geht, die unter den Auflagen der CoronaMa\u00dfnahmen in Mitleidenschaft gezogen wurden, die sich das nicht ausgesucht haben, da will man hier hart bleiben. Und es wurde hier auch schon angedeutet, die zigfachen unbezahlten \u00dcberstunden, alles, was auch nicht erstattet wurde, ja, was hier gar nicht erw\u00e4hnt wurde bisher, die ganzen Hygieneausstattungen, die sich viele privat kaufen mussten in Pflegediensten und so weiter, das hat doch auch niemand ersetzt, das war auch von keinen CoronaHilfen abgedeckt. (Torsten Renz, CDU: Welche \u00dcberstunden meinen Sie?) Die \u00dcberstunden, die viele Selbstst\u00e4ndige und Unternehmer, Herr Renz, damals tagt\u00e4glich abends noch anh\u00e4ufen mussten, um sich in die Gesetze einzulesen, um sich zu informieren und den ganzen Kram. Das hat doch niemand finanziert. (Zurufe von Beatrix Hegenk\u00f6tter, SPD, und ElkeAnnette Schmidt, DIE LINKE) Und dieses Wort \u201eCorona\u201c war eine Waffe gegen jegliche Vernunft, gegen jegliche Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, gegen jedwede Logik. Und es f\u00fchrte wirklich zu einer Zeit des Tr\u00fcbsals, der Existenzangst, der Einschr\u00e4nkung von Grundrechten, der wirtschaftlichen Kontrollverluste und des Ausgeliefertseins. Und wer dem widersprach, der war ein B\u00f6sewicht und geh\u00f6rte bek\u00e4mpft. Dem Herrn sei pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 Dank, ist diese Zeit jetzt vorbei. Und lassen Sie uns nun endlich auch einen Schnitt bei den Finanzen machen! Entlasten Sie die B\u00fcrger auch finanziell, dann haben wir das Thema endlich auch weiter aus den Ged\u00e4chtnissen, m\u00fcsste auch der Landesregierung eigentlich lieb sein! Meine Damen und Herren, wir sehen ja auch, dass es in anderen Bundesl\u00e4ndern, wie zum Beispiel Bayern, \u00e4hnliche Ma\u00dfnahmen gibt, wie hier jetzt von der CDU vorgeschlagen, die auch in die richtige Richtung gehen. Da kann man auch mal Bayern ein bisschen \u00fcberholen. Es ist an der Zeit, dass auch MecklenburgVorpommern sich an diesen bew\u00e4hrten Praktiken orientiert und seine Unternehmen entsprechend unterst\u00fctzt. Und insgesamt muss diese Regierung erkennen, dass die R\u00fcckforderungen nicht nur unfair, sondern auch wirtschaftlich kontraproduktiv und f\u00fcr viele schlichtweg unm\u00f6glich sind. Sie gef\u00e4hrden die Existenz zahlreicher kleiner und mittlerer Unternehmen, die das R\u00fcckgrat unserer Wirtschaft bilden. Diese Unternehmen m\u00fcssen unsere Unterst\u00fctzung erhalten und nicht noch bestraft werden. Vielen Dank! (Beifall vonseiten der Fraktion der AfD und Dr. Eva Maria SchneiderG\u00e4rtner, fraktionslos) Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse: Vielen Dank, Herr Abgeordneter! Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Koplin. Torsten Koplin, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Es steht au\u00dfer Frage, dass viele Unternehmen durch die CoronaPandemie schwer betroffen waren und es auch zum Teil im Nachgang sind und mit wirtschaftlichen Folgen in dieser Zeit immer noch zu k\u00e4mpfen haben. Und wir erinnern uns, denke ich mal, alle sehr lebhaft noch an die Zeit, wo es um diese Hilfen ging im Wirtschaftsausschuss, im Finanzausschuss und im Plenum. Und uns war daran gelegen, dass die Wirtschaft nicht krachen geht, dass die Unternehmen weiter existieren k\u00f6nnen, dass die Arbeitspl\u00e4tze, das Knowhow gesichert werden und vor allen Dingen, dass das gesellschaftliche Leben funktioniert. Und deswegen ist sehr viel Geld in die Hand genommen worden, sind Schulden gemacht worden, die Zahlen sind genannt hier, 1,6 Milliarden Euro, eine immense Summe. Und die Hilfen, die geleistet wurden das ist hier schon mal angeklungen , waren ja sehr unterschiedlich. Es gab nicht r\u00fcckzahlbare Zahlungen, es gab Darlehen, die logischerweise mit R\u00fcckzahlungen verbunden sind, und es gab Auszahlungen, die an bestimmte Annahmen gebunden waren, dass es eben Liquidit\u00e4tsengp\u00e4sse gibt, dass eine drohende Zahlungsunf\u00e4higkeit abgewendet werden muss und logischerweise, dass gerade die, die eben mit bestimmten Kriterien und Vorausannahmen belegt waren, dass dann bei den entsprechenden R\u00fcckmeldungen, wenn da erkennbar wird, dass die Mittel so im Nachgang betrachtet nicht gerechtfertigt waren. Von Frau von Allw\u00f6rden sind ja Beispiele genannt worden. Mir zum Beispiel ist aus Rostock ein Beispiel bekannt, da sind die Mittel angefordert worden, die sind auch ausgezahlt worden in nennenswerter H\u00f6he, und da liegen sie noch heute, die wurden gar nicht gebraucht. Das ist ein besonderer Fall, aber auch das gab es. Und es ist aus unserer Sicht eine Frage der Gerechtigkeit, wenn aus den Mitteln der Allgemeinheit Hilfen ge\n",
            "---\n",
            "Sie m\u00fcssen W\u00e4hler nicht f\u00fcr dumm verkaufen, Herr Winter! Die Wahlen haben es doch gezeigt.) und es gab ja einen klaren Zeitplan, bis wann die \u2026 Nein, es gibt ja einen klaren Zeitplan, bis wann die Antr\u00e4ge eingehen sollten. Und dann ist klar, dass auch diese Bescheide rausgehen. (Heiterkeit vonseiten der Fraktion der AfD Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Mit Presseund Medienbegleitung.) Und das ist ja auch in den n\u00e4chsten Runden so. Und ich m\u00f6chte auch noch mal klarmachen, Sie haben ja auch kein gutes Haar an s\u00e4mtlichen CoronaMa\u00dfnahmen\n",
            "---\n",
            "Na?!) es war die Pandemie.  Und das sehen wir auch im Vergleich zu anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, die laxer vorgegangen sind, dass dort trotzdem die Leute nicht ins Gesch\u00e4ft gegangen sind, weil sie einfach das hat Herr Kr\u00fcger vorhin in der Kurzintervention sehr sch\u00f6n ausgef\u00fchrt , weil sie einfach Sorge um ihre Gesundheit hatten, und dann gehe ich nicht munter shoppen.  Das muss man auch mal feststellen. Und bitte verdrehen Sie nicht diese Realit\u00e4t! (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Das haben Sie gerade getan.) Sie h\u00f6ren, die MVKoalition, die hat ihre Ohren ganz nah an der Wirtschaft.  Wir sind mit Verb\u00e4nden und Unternehmen seit Monaten im Austausch, um einen gemeinsamen Wissensstand herzustellen, um nach L\u00f6sungen zu suchen.  Und wir haben auch geh\u00f6rt, MV ist sogar kulanter als andere Bundesl\u00e4nder. Das hei\u00dft, allein schon auch aufgrund dieser Fehler des Antrages, ist er abzulehnen. Ich bedanke mich herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse: Vielen Dank, Herr Abgeordneter! Das Wort hat jetzt noch einmal f\u00fcr die Fraktion der CDU Ann Christin von Allw\u00f6rden. Ann Christin von Allw\u00f6rden, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Jetzt muss ich das Ganze ordnen. Also zun\u00e4chst einmal zu dem vereinfachten Stundungsverfahren, was seit gestern ver\u00f6ffentlicht ist: Nicht, dass Sie mich falsch verstehen, ich finde es gar nicht schlimm, dass Sie aufgrund eines Antrages auch der Opposition etwas tun. Das finde ich \u00fcberhaupt gar nicht schlimm. Das best\u00e4tigt ja auch, dass unsere Arbeit nicht grunds\u00e4tzlich immer nur f\u00fcr die M\u00fclltonne ist. Das ist doch super! Und ich finde es auch gar nicht schlimm, wenn dann eben auch so mal Dinge in Bewegung kommen oder auch mal \u2026 Man hat ja auch nicht, auch als Regierung, Herr Geue, hat man ja nicht immer alles auf dem Plan, das ist ja gar nicht schlimm. Also helfen wir dabei ein bisschen. Das ist doch in Ordnung, haben wir gerne gemacht. pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 (Heiterkeit bei Sebastian Ehlers, CDU: Reine Dienstleistung.) Genau! Aber ich glaube, den Antrag, den muss ich noch mal ein bisschen erkl\u00e4ren, weil ich die Bef\u00fcrchtung habe, es ist nicht ganz im Detail so verstanden worden. Es geht ja, es geht ja gar nicht einzig und allein um die Stundung, sondern es geht ja darum, dass wir dieses Moratorium einsetzen wollen, um Zeit zu gewinnen, um dann n\u00e4mlich genau Richtlinien zu schaffen, die die R\u00fcckforderung gerecht machen, gerecht, das haben wir ja gerade schon mal geh\u00f6rt, das hatten Sie zum Beispiel auch gesagt. Es geht ja gar nicht uns jetzt darum, zu sagen, pauschal, es soll jetzt jeder das ausgesch\u00fcttete Geld behalten und dann ist es schick. Das sagen wir doch mit dem Antrag \u00fcberhaupt gar nicht. Aber es geht um Gerechtigkeit, es geht darum, das genau zu pr\u00fcfen und zum Beispiel auch eine Einzelfallpr\u00fcfung zu machen. Und, Herr Geue, Sie sagten, es gibt in MV eine Bagatellgrenze. Ja, von 250 Euro. Wer kann denn damit was anfangen?! (Minister Dr. Heiko Geue: Hab ich doch gar nicht gesagt.) Ja, gar keiner kann damit was anfangen. Also da kann ja kein Unternehmen hier etwas mit anfangen, mit dieser Bagatellgrenze. Deshalb kommen wir gar nicht drum herum, wenn wir es gerecht machen sollen, da auch in die Einzelfallpr\u00fcfung zu gehen. Und vielleicht auch noch mal zur Kenntnis: Die F\u00e4lle, die ich in meiner Einbringungsrede genannt habe, das sind alles F\u00e4lle, die gerade bei Gericht anh\u00e4ngig sind. Das hei\u00dft, die sind alle noch \u00fcberhaupt gar nicht entschieden. Und da steht das noch aus, ob das denn alles so gerecht ist oder nicht. Es geht hier tats\u00e4chlich und das hatte ich ja auch versucht, mit den Beispielen zu sagen , es geht hier, es geht hier um Existenzen. Und ich wei\u00df nicht, wie gut Sie sich alle an die CoronaZeit erinnern k\u00f6nnen, auch unsere Aufgabe hier als Abgeordnete. Ich wei\u00df das noch sehr gut, ich hatte n\u00e4mlich zu Hause mein Telefon an, mein Telefon f\u00fcr alle freigeschaltet quasi, also mich konnte jeder anrufen. Und das haben die B\u00fcrger nicht nur in meinem Wahlkreis tats\u00e4chlich auch intensiv genutzt, da haben Menschen angerufen, die hatten ein Sonnenstudio, die hatten ein Tattoostudio, die hatten ein Nagelstudio. Gerade so diese kleinen Unternehmer, die hatten einfach Angst um ihre Existenz, die durften nicht mehr arbeiten, die konnten sich auch schwer irgendwas anderes \u00fcberlegen. Was will ein Sonnenstudio sich anderes \u00fcberlegen?! Die hatten wirklich Angst. Und dazu muss ich sagen, all diese Menschen, mit denen ich gesprochen hatte, die hatten aber alle durch die Bank weg auch Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen. Die haben jetzt nicht kritisiert, dass wir diese Ma\u00dfnahmen machen. Das m\u00f6chte ich auch an dieser Stelle noch mal ganz deutlich sagen. Die hatten alle Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, die haben das auch mitgetragen, aber die hatten halt Angst und haben sich Hilfe erhofft. Und dann haben wir Folgendes gemacht: Wir sind n\u00e4mlich dann hingegangen und haben den Unternehmen gesagt, dass sie die Hilfen, die Soforthilfen, um die es jetzt konkret geht, auch nicht zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen. Und das stand auch da so drin am Anfang. Die Bedingungen und das ist doch der Knack\n",
            "---\n",
            "Das sind wir doch von den Politikern gewohnt.) Also k\u00f6nnen wir im Grunde nur sagen, okay, nat\u00fcrlich wollen wir auch nicht ungerechtfertigte Zahlungen irgendwo aussch\u00fctten, darum geht es uns aber auch nicht, sondern, ich sage es noch mal, mit diesem Moratorium soll Zeit geschaffen werden, dass dann Richtlinien \u00fcberarbeitet werden, um diese Gerechtigkeit, die ja hier eigentlich auch jeder m\u00f6chte, dann einzufordern. Darum geht es mit diesem Antrag. Und ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie diesem Antrag zustimmen und wir der Wirtschaft in unserem Land so helfen k\u00f6nnen und diesen Motor nicht g\u00e4nzlich abschalten, indem wir sie in weitere bedrohliche Lagen bringen, gerade jetzt in der heutigen Zeit. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit!  Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse: Vielen Dank, Frau Abgeordnete! Weitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Ich schlie\u00dfe die Aussprache. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion der CDU auf Drucksache 8/3751. Wer dem zuzustimmen w\u00fcnscht, bitte ich jetzt um ein Handzeichen. Die Gegenstimmen? Die Stimmenthaltungen? Danke sch\u00f6n! Damit ist der Antrag auf Drucksache 8/3751 bei Zustimmung durch die Fraktion der CDU, Enthaltung durch die Fraktionen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, FDP, AfD sowie der fraktionslosen Abgeordneten und Gegenstimmen durch die Fraktionen DIE LINKE und SPD abgelehnt. Ich rufe auf den Tagesordnungspunkt 13: Aussprache auf Antrag der Fraktion DIE LINKE gem\u00e4\u00df Paragraf 43 Nummer 2 der Gesch\u00e4ftsordnung des Landtages zum Thema \u201eH\u00e4nde weg vom Streikrecht\u201c. Aussprache auf Antrag der Fraktion DIE LINKE gem\u00e4\u00df \u00a7 43 Nummer 2 der Gesch\u00e4ftsordnung des Landtages zum Thema H\u00e4nde weg vom Streikrecht Gem\u00e4\u00df Paragraf 84 Absatz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung ist eine Aussprachezeit von bis zu 71 Minuten vorgesehen. Ich sehe und h\u00f6re keinen Widerspruch, dann ist das so beschlossen. Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Sitzung am 12. Juni 2024 117 Das Wort hat f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Foerster. Henning Foerster, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! CoronaPandemie, Ukrainekrieg, Energiekrise oder Inflation, die letzten Monate und Jahre haben auch bei den Besch\u00e4ftigten unseres Landes durchaus Spuren hinterlassen. Und das spiegelt sich auch in Gespr\u00e4chen mit fr\u00fcheren Kolleginnen und Kollegen, im Familienund Freundeskreis oder auch vor Ort im Wahlkreis wider. Die Frage, wie man dem als ganz normaler Besch\u00e4ftigter eigentlich noch Herr werden soll, wird in diesen Tagen h\u00e4ufiger gestellt als vielleicht in der Vergangenheit. Wenn die Leute mit mir sprechen, dann wissen viele, dass ich nicht nur Landespolitiker, sondern vor allem auch Gewerkschafter bin. Und sie transportieren folgerichtig auch eine Erwartungshaltung, n\u00e4mlich die, dass die Gewerkschaften die Z\u00e4hne zeigen und gute Tarifabschl\u00fcsse durchsetzen m\u00fcssen. Das ist in den letzten Monaten ja auch passiert: Triebwerke, Z\u00fcge und Busse standen still, vor der Staatskanzlei versammelten sich mehrfach Gewerkschaftsmitglieder unterschiedlichster Branchen. Noch vor wenigen Wochen befanden sich die Besch\u00e4ftigten an Flugh\u00e4fen, im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr und bei der Deutschen Bahn AG im Ausstand. Dabei bedienten sie sich ihres von der Verfassung garantierten Grundrechts, jener Verfassung, die am 23. Mai ihren 75. Geburtstag feierte, an dem hier im Schloss und zur gleichen Zeit auch mit einem Demokratiefest auf dem Berliner Platz in Neu Zippendorf erinnert wurde. Artikel 9 Absatz 3 Grundgesetz sch\u00fctzt Arbeitsk\u00e4mpfe, die zum Zweck des Abschlusses eines Tarifvertrages gef\u00fchrt werden. Wenn keine Einigung am Verhandlungstisch erzielt werden kann, ist der Streik das Mittel der Wahl und letztlich die einzige M\u00f6glichkeit, um den Forderungen nach besseren Arbeitsbedingungen und h\u00f6heren L\u00f6hnen mehr Nachdruck zu verleihen. Eigentlich eine Binsenweisheit, dennoch wird flei\u00dfig dagegen Front gemacht. Dass die Streiks von den Verhandlungsf\u00fchrern der Arbeitgeberseite kritisiert wurden, war wenig \u00fcberraschend. Ich erlaube mir allerdings, darauf hinzuweisen, dass alle Versuche, die Streiks bei der Bahn aufgrund vermeintlich fehlender Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gerichtlich verbieten zu lassen, gescheitert sind. Und dennoch gibt es eine neue Qualit\u00e4t, denn jenseits von Sonntagsreden zum Tag des Grundgesetzes oder netten Verteilaktionen von Grundgesetzen an Schulen nimmt man es mit dessen Regelungen nicht \u00fcberall so genau. So wird beispielsweise auch das Streikrecht von Mitterechts politisch attackiert. Dass die Gewerkschaften der AfD ein Dorn im Auge sind, ist sattsam bekannt. Interessant ist hingegen, was aus den Reihen der selbsternannten Rechtsstaatsund Freiheitsparteien CDU und FDP dazu zu h\u00f6ren ist. Seit Monaten schafft es zum Beispiel die Vorsitzende der CDUMittelstandsunion, Gitta Connemann, an keiner Kamera vorbei, um die Einschr\u00e4nkung des Streikrechts zu fordern. Ihre Idee: In Bereichen der kritischen Infrastruktur soll eine Zwangsschlichtung m\u00f6glichen Arbeitsk\u00e4mpfen vorgeschaltet werden. Und Bijan DjirSarai lamentierte lautstark \u00fcber eine angeblich ma\u00dflose Streikgier, die Deutschland an den wirtschaftlichen Abgrund treibe, bevor er sich sogleich der CDUForderung anschloss. Angesichts solcher \u00c4u\u00dferungen klingen man\n",
            "---\n",
            "Was wollen Sie denn damit sagen?) pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 Und selbst wenn die Intensit\u00e4t der Streiks weiter zunehmen sollte, gibt es daf\u00fcr ja Gr\u00fcnde. Denn w\u00e4hrend zahlreiche Unternehmen h\u00f6here Preise durchgedr\u00fcckt und es damit zumindest teilweise zur\u00fcck in die Gewinnzone geschafft haben, erlitten die Besch\u00e4ftigten allein durch die Energiekrise erhebliche Reallohnverluste. Folgerichtig treten sie jetzt f\u00fcr deutliche Entgeltsteigerungen ein. Wer als Antwort darauf das Streikrecht schleifen will, m\u00f6chte sie im Grunde zu blo\u00dfen Bittstellern degradieren. Dagegen regt sich Widerstand, und das ist gut so. (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) Meine Fraktion weist diesen durchschaubaren Angriff zur\u00fcck und stellt sich solidarisch an die Seite der Besch\u00e4ftigten und ihrer Gewerkschaften. Bereits 2020 hatte das Bundesverfassungsgericht in einem Urteil eindeutig festgestellt, dass die Arbeitskampffreiheit eine unverzichtbare Voraussetzung ist, um Interessenkonflikte l\u00f6sen zu k\u00f6nnen. Ein Aufweichen w\u00fcrde die Gewerkschaften zum kollektiven Betteln verdonnern. W\u00fcrde man den Forderungen der MitterechtsParteien folgen und die Besch\u00e4ftigten im Bereich der kritischen Infrastruktur mit einem Sonderstreikrecht \u00e0 la FDP begl\u00fccken, w\u00fcrde dies nach Angaben des DGB das Ausklammern von nahezu 50 Prozent aller Erwerbst\u00e4tigen bedeuten. Die Liberalen schlagen Folgendes vor: Warnstreiks sollen h\u00f6chstens vier Tage dauern, m\u00fcssen drei Tage vorher angek\u00fcndigt werden, und drei Tage danach darf auch nichts passieren, 50 Prozent Notbetrieb sollen sichergestellt werden und ein verpflichtendes Schlichtungsverfahren durch eine noch nicht n\u00e4her definierte neutrale Institution soll eine Entscheidung herbeif\u00fchren. Ganz ehrlich, liebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, dann kann man es auch gleich ganz lassen. So etwas k\u00f6nnen sich wirklich nur Sie ausdenken. Wenn in Kitas oder Krankenh\u00e4usern gestreikt wird, gibt es im \u00dcbrigen auch heute schon \u00fcberall Notbesetzungen, und das wissen Sie auch ganz genau. Die von Ihnen geforderten Ank\u00fcndigungsund DefactoFriedenspflichten schw\u00e4chen die Wirkung eines Arbeitskampfes erheblich ab. Meine Damen und Herren, f\u00fcr meine Fraktion ist sonnenklar, dass Tariferfolge im Sinne der Besch\u00e4ftigten noch nie vom Himmel gefallen sind. Sie wurden durch Gewerkschaften erk\u00e4mpft und sind Ausdruck z\u00e4her und langer Tarifk\u00e4mpfe. Ja, da kracht es manchmal im Geb\u00e4lk, wenn die Arbeitgeberseite sich weigert, auf Forderungen mit realistischen Angeboten zu reagieren. Auch diese hat jedoch immer eine Mitverantwortung f\u00fcr den Verlauf von Verhandlungen. Und wer so instinktlos ist und sich wie der Bahnvorstand erst gro\u00dfz\u00fcgig seine Millionenboni erh\u00f6ht, um anschlie\u00dfend von den Besch\u00e4ftigten zu fordern, den G\u00fcrtel enger zu schnallen, der muss sich dann auch nicht wundern, wenn dies mit Wut, Unverst\u00e4ndnis und Kampfbereitschaft quittiert wird. Und ja, wenn gestreikt wird, dann trifft es auch Dritte. Das sind leider Gottes die notwendigen und mitunter durchaus harten Nebenwirkungen.\n",
            "---\n",
            "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Foerster, wie kommen Sie darauf, dass wir also die AfD das Streikrecht schleifen wollen? Das m\u00f6chte, das m\u00fcssen Sie mir aber bitte begr\u00fcnden.  Also mir w\u00e4re nicht bewusst, wo wir das jemals gefordert h\u00e4tten. Aber ich m\u00f6chte auch auf etwas anderes zun\u00e4chst abstellen. Stellen Sie sich doch mal bitte vor, es ist Sonntag, der 2. Juni, und in ganz MecklenburgVorpommern hat ein sogenanntes \u201eAktionsb\u00fcndnis Demokratisches MV\u201c zu Gro\u00dfdemonstrationen gegen die AfD aufgerufen. Hier in Schwerin ist die Ministerpr\u00e4sidentin mit dabei und sagt dazu, ich zitiere: \u201eEin buntes, vielf\u00e4ltiges Land ist sch\u00f6ner und lebenswerter.\u201c (Christian Winter, SPD: Es geht aber um Streik, nicht um das Demokratiefest. Zuruf von Enrico Schult, AfD) \u201eUnterschiede schw\u00e4chen uns nicht. Sie machen uns st\u00e4rker. Sie bereichern uns. \u2026 Ein MecklenburgVorpommern, in dem alle ihren Platz haben, in dem alle respektiert werden und sich einbringen k\u00f6nnen.\u201c (Thomas Kr\u00fcger, SPD: Das ist doch eine tolle Aussage.) \u201eEs liegt an uns allen, die Demokratie in Deutschland zu erhalten und zu sch\u00fctzen.\u201c Parallel dazu findet in Rostock eine Veranstaltung unter dem Motto \u201eNie wieder ist jetzt\u201c ebenfalls eine Gro\u00dfdemonstration gegen die AfD statt und auf der skandieren hunderte Linksextremisten lautstark unter den Augen und Ohren der linken Landtagsabgeordneten Albrecht und Noetzel sowie der Sozialdemokraten Mucha und Barlen und der linken Oberb\u00fcrgermeisterin Kr\u00f6ger: \u201eEin Baum, ein Strick, ein NaziGenick! Ein Baum, ein Strick, ein NaziGenick!\u201c Was w\u00e4re, wenn die Polizei nur f\u00fcr einen einzigen Tag die Arbeit niederlegen und streiken d\u00fcrfte? W\u00fcrden dann aus Worten Taten werden? Nat\u00fcrlich, und dessen bin ich mir als ausgebildeter Polizeibeamter durchaus bewusst, d\u00fcrfen Polizeibeamte aufgrund ihres Dienstund Treueverh\u00e4ltnisses nicht f\u00fcr bessere Arbeitsund Sicherheitsbedingungen sowie f\u00fcr mehr Geld streiken. Sie m\u00fcssen rund um die Uhr engagiert ihren Dienst f\u00fcr unser Volk leisten, auch wenn es sie das Leben kosten kann, auch wenn Kinder ohne einen Vater aufwachsen m\u00fcssen und auch wenn sich Abgeordnete der GR\u00dcNEN dar\u00fcber lustig machen. Grundlage des Streikrechts in Deutschland bildet die in Artikel 9 Absatz 3 des Grundgesetzes garantierte Koalitionsfreiheit. Die urspr\u00fcngliche Idee war, dass die Koalitionsfreiheit den Arbeitnehmerund Arbeitgebervereinigungen einen von staatlichen Eingriffen freien Raum bietet, in dem die Tarifparteien eigenst\u00e4ndig und gesch\u00fctzt agieren k\u00f6nnen. Die Westdeutschen haben nach dem Zweiten Weltkrieg ganz offensichtlich sehr gute Erfahrungen mit diesem Modell gemacht, w\u00e4hrend die LINKE, als sie sich noch Sozialistische Einheitspartei Deutschlands nannte und 17 Millionen Menschen in pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 soziale Geiselhaft nahmen, vom Arbeitskampf in der gelebten Praxis eher weniger hielt. Im Osten fuhren diese Genossen den Karren mit ihrem geballten \u00f6konomischen Sachverstand der Planwirtschaft derartig weit in den sozialistischen Dreck, dass wir bis zum heutigen Tag nicht in der Lage waren aufzuschlie\u00dfen. Das westdeutsche Modell war hingegen so erfolgreich, weil es noch in einem Umfeld zur Anwendung kam, in dem sich die Gewerkschaften im Wesentlichen auf die Durchsetzung der Interessen ihrer Mitglieder konzentriert haben, statt sich wie es neuerdings verst\u00e4rkt der Fall ist allgemeinpolitisch zu bet\u00e4tigen. (Beifall vonseiten der Fraktion der AfD Petra Federau, AfD: Genau!) Und so mischten sich die Gewerkschaften immer mehr in den politischen Diskurs ein, wenn es zum Beispiel darum geht, ein politisches Ziel auf dem R\u00fccken der Bev\u00f6lkerung durchzusetzen. Wenn Gewerkschaften beziehungsweise Arbeitnehmervertretungen gemeinsam mit \u201eFridays for Future\u201c zum Klimastreik aufrufen oder \u00f6ffentlich fordern, dass die Schuldenbremse, also die schwarze Null, abgeschafft geh\u00f6rt, dann geht es nicht mehr um das Gebiet der Tarifautonomie und damit um diejenigen Streitpunkte, die klassischerweise das Verh\u00e4ltnis von Arbeitnehmern und Arbeitgebern betreffen. (Thomas Kr\u00fcger, SPD: Und was hat das jetzt mit Streik zu tun? Sie wollen die Meinungsfreiheit von Gewerkschaften jetzt einschr\u00e4nken, oder was?!) Und allersp\u00e4testens dann, Herr Kr\u00fcger, wenn Gewerkschaften zum Kampf gegen die AfD,  eine demokratisch legitimierte Partei, die im Osten, ja, sogar in RostockStadt und da bin ich sehr stolz drauf st\u00e4rkste Kraft geworden ist, (Beifall vonseiten der Fraktion der AfD Nikolaus Kramer, AfD: Zu Recht! Zu Recht!) aufrufen oder aber Gewerkschaftsmitglieder aufgrund der Zugeh\u00f6rigkeit zur AfD  aus einer Gewerkschaft ausgeschlossen werden, (Zuruf von Jutta Wegner, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) sp\u00e4testens dann hat das nichts mehr mit der eigentlichen Aufgabe des Arbeitskampfes zu tun (Beifall vonseiten der Fraktion der AfD Enrico Schult, AfD: Sehr richtig!) und wird durch den Schutzbereich in Artikel 9 Absatz 3 des Grundgesetzes nicht erfasst.  Und da muss man von einem politischen Streik sprechen, dann soll staatliches Handeln erzwungen werden\n",
            "---\n",
            "Sehr richtig!) Also Sie sind mittlerweile auf einem, und Sie sprechen ja immer und das finde ich auch schwierig von \u201eMitterechts\u201c. Das ist ja so, als wenn wir jetzt irgendwie Mitte, ich wei\u00df gar nicht, wo die Mitte ist, in dem Plenarsaal w\u00e4ren die GR\u00dcNEN sogar noch mit dabei.  Aber Sie meinen sicherlich CDU, FDP und AfD, wo ich auch schon mal drum bitten w\u00fcrde, vielleicht hier etwas mehr zu differenzieren, weil ich der Meinung bin, dass wir in der Positionierung dort auch deutliche Unterschiede haben und hier eine klare Abgrenzung auch haben. Von daher erwarte ich einfach auch, dass Sie differenzieren. Aber, Herr Foerster, wenn Sie immer wieder diesen Ball so spielen, dann muss ich Ihnen die Zahlen noch mal vortragen, auch wenn es jetzt richtig wehtun wird und lange dauern wird, bis Sie kommen. Abstimmungsverhalten jetzt bei der Europawahl am Wochenende: Wie hat die Arbeitnehmerschaft abgestimmt? (Daniel Seiffert, DIE LINKE: Und was hat das mit dem Streikrecht zu tun?) Ja, weil Herr Foerster hier permanent dazwischenruft und behauptet, Sie sind die einzigen Wahrer hier der Arbeitnehmer. (Jeannine R\u00f6sler, DIE LINKE: Das hat er gar nicht gesagt.) Und die Arbeitnehmerschaft sieht es mittlerweile anders: Leider 33 Prozent AfD gew\u00e4hlt, dann 24 Prozent knapp dahinter die CDU, dann kommt lange nichts,  12 Prozent SPD, GR\u00dcNE 6 Prozent, dann Ihre Freunde von dem BSW 6 Prozent, (Daniel Seiffert, DIE LINKE: Ist ja spannend, dass Sie das vorlesen, wenn das eine Reaktion sein soll.) und dann kommt auf Augenh\u00f6he FDP, die von Ihnen so viel gescholtene, angeblich arbeitnehmerkritische Partei auf Augenh\u00f6he mit der Partei DIE LINKE. Nur noch 3 Prozent der Arbeitnehmerschaft w\u00e4hlen Sie.  Und Herr Foerster, das tut mir nun mal leid , und deswegen kann man sich hier nicht hinstellen und sagen, wir sind hier die Wahrer der Arbeiterschaft.  Die Arbeiterschaft hat sich l\u00e4ngst von Ihnen als Partei abgewendet. Sitzung am 12. Juni 2024 123  Die w\u00e4hlen mittlerweile anders. Sie w\u00e4hlen leider auch Rechtsau\u00dfen, das zu meinem gro\u00dfen Bedauern.  Aber sie w\u00e4hlen auch die politische Mitte mit der CDU, deutlich st\u00e4rker als die LINKE. Und von daher stellen Sie sich nicht hierhin, tun Sie nicht so, als wenn Sie die einzigen Wahrer der Interessen sind! Wir sind klare Verfechter der sozialen Marktwirtschaft. Das Streikrecht geh\u00f6rt dazu, aber trotzdem, finde ich, muss man \u00fcber die Dinge reden d\u00fcrfen, diskutieren d\u00fcrfen, wie man die kritische Infrastruktur k\u00fcnftig besser auch vor Streiks sch\u00fctzen kann. Das machen wir, nichts anderes, und von daher bitte ich hier um etwas mehr Sachlichkeit. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit! (Beifall vonseiten der Fraktionen der CDU und FDP Heiterkeit bei Daniel Seiffert, DIE LINKE) Vizepr\u00e4sidentin Beate Schlupp: Vielen Dank, Herr Abgeordneter! Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion der SPD der Abgeordnete Herr Winter. Christian Winter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ja sch\u00f6n, und danke an den Koalitionspartner, dass wir hier, auch wenn heute zu etwas sp\u00e4terer Stunde, noch mal wieder Arbeitnehmer/innenfragen und themen hier aufgerufen haben mit einem ganz wichtigen Anliegen. Ich glaube, wir k\u00f6nnen uns alle noch gut zur\u00fcckversetzen. Der eine oder andere Kollege/Kollegin war ja vielleicht auch betroffen von den Ausst\u00e4nden. Und da sind manchmal so politische Reflexe, gerade, wenn sie aus einem bestimmten Lager kommen, vielleicht auch nachvollziehbar. Was mir aber sauer aufgesto\u00dfen ist in dieser Debatte, was mir sauer aufgesto\u00dfen ist, (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Die Wahlergebnisse, das wissen wir.) als das gefordert wurde, die Einschr\u00e4nkung des Streikrechts, dass immer so ein Zungenschlag dabei war, dass den Gewerkschaften und den Arbeitnehmenden pauschal eine gewisse Verantwortungslosigkeit unterstellt wird, w\u00e4hrend \u00fcber die Unternehmen immer gleich gesagt wurde, die w\u00fcrden ja verantwortungsvoll handeln. Und das passt insofern auch nicht so gut zusammen, was Herr Ehlers eben vorgetragen hat. Gerade die \u00f6konomische Frage, die hat ja Henning Foerster auch gestellt und die habe ich mir ehrlicherweise bei diesen Streiks auch gestellt. Das kann doch nicht sinnvoll sein, dass ein Konzern das Vielfache der Streikkosten, das Vielfache der Kosten wie durch das Zugest\u00e4ndnis bei den Tarifbedingungen in Form von Streikkosten in Kauf nimmt. Das ist doch \u00f6konomischer Unsinn,  und das auch noch bei einem Konzern, der seine Vorst\u00e4nde reich entlohnt nach quantitativ und qualitativ eher\n",
            "---\n",
            "Sie sollten was f\u00fcr die Wirtschaft tun. Dann erledigt sich das andere von ganz allein.) und wir sollten daf\u00fcr sorgen, dass wir die Tarifautonomie st\u00e4rken.  Vielmehr muss\u2026  Sie k\u00f6nnen hier gerne eine Kurzintervention machen, wenn Sie Redebedarf haben. Vielmehr muss betriebliche Mitbestimmung gest\u00e4rkt werden, gerade in Zeiten des Homeoffice, wo es auch schwieriger ist, dass Besch\u00e4ftigte sich zusammenfinden, um sich zu organisieren. Die Besch\u00e4ftigten leiden massiv unter dem Inflationsdruck. Das wurde eben auch schon ausgef\u00fchrt. Und es werden immer noch, ganze Belegschaften sind, werden gek\u00fcndigt das haben wir hier in Schwerin erlebt , wenn sie einen Betriebsrat gr\u00fcnden wollen. Das sind doch die Themen, die vorgebracht werden m\u00fcssen und nicht irgendwelche unsinnigen Einschr\u00e4nkungen des Streikrechts, die auch keine Grundlage haben. (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Man merkt, dass Sie nicht aus der Arbeitswelt kommen.) Weil wir haben die deutsche Volkswirtschaft ist nicht aufgrund von Streiks bedroht, das wurde in den Zahlen ausgef\u00fchrt , wir haben hier keine massiven Streikwellen (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Sie haben vor allen Dingen keine Ahnung.) im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern. Auf unserem Parteitag hat sich die SPD MecklenburgVorpommern im April auch damit besch\u00e4ftigt, wie wir zum Beispiel niedrigschwelligeren Schutz auch f\u00fcr Betriebsr\u00e4te in der Gr\u00fcndungsund Sondierungsphase erreichen k\u00f6nnen. Weil das ist doch auch klar: Eine starke Wirtschaft braucht auch eine starke Tarifautonomie. Das Deutsche Tarifvertragsgesetz feiert im \u00dcbrigen auch 75j\u00e4hrigen Geburtstag, und zwar noch vor dem Grundpommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 gesetz. Und das zeigt auch, welche zentrale Bedeutung Tarifautonomie/Tarifvertr\u00e4ge f\u00fcr das Funktionieren nicht nur unserer Wirtschaft, sondern auch unserer Demokratie haben. Nichtsdestotrotz m\u00fcssen wir immer nat\u00fcrlich auch im Blick haben, welche Dynamiken sich bei den Gewerkschaften ergeben, welche Dynamiken es bei Tarifverhandlungen gibt. Daher gab es ja auch von der damaligen SPDArbeitsministerin Andrea Nahles das Tarifeinheitsgesetz, womit auch Dinge ver\u00e4ndert wurden. Nun kann man aber Rahmenbedingungen nicht immer im Jahrestakt anpassen, sondern muss hier auch Dinge erst mal wirken lassen. F\u00fcr mich als Sozialdemokrat steht au\u00dfer Frage, dass wir eine Verantwortung haben Verantwortung f\u00fcr Solidarit\u00e4t. Und das erkennen auch die Gewerkschaften an. Gewerkschaften sind eben keine Lobbygruppen und Interessenvertretungen, die nur auf ihren eigenen Teller gucken, sondern sie haben das gesamtgesellschaftliche Wohl im Hinterkopf, auch das Gemeinwohl. Und daher ist es richtig und sinnvoll, dass Gewerkschaften alle Berufsgruppen umfassen und der Lokf\u00fchrer/die Lokf\u00fchrerin auch f\u00fcr die Mitarbeiter im Speisewagen mitstreiken. Und ja, um auf das, was hier Herr Meister ausgef\u00fchrt hat, zu antworten: Der Einsatz f\u00fcr Gemeinwohl und diese Solidarit\u00e4t, das ist Einsatz f\u00fcr Werte. Und das geht nicht g\u00e4nzlich unpolitisch. Nichtsdestotrotz, nach Ihrer erratischen Rede, die mich wirklich ratlos zur\u00fcckgelassen hat, ich glaube, Sie wollten hier so einen Rundumschlag machen, wollten die Demokratieproteste, die ja Anfang Juni stattgefunden haben, die Proteste f\u00fcr Demokratie wollten Sie hier in Bausch und Bogen diffamieren. Aber bei Ihrer zentralen Behauptung, wo war es denn in den letzten Monaten oder meinetwegen auch in den letzten Jahren so, dass wir einen politischen Streik haben? Das wurde auch gesagt, das ist verboten, und den gab es nicht.  Und insbesondere in den letzten Monaten, wenn ich mich richtig erinnere, war die zentrale Forderung der Lokf\u00fchrer, als sie in den Ausstand gegangen sind, dass sie die 35StundenWoche haben wollen f\u00fcr sich, nicht f\u00fcr alle. Also das ist doch eine ganz klare Forderung, die sich auf ihre Tarifbedingungen bezieht. Das k\u00f6nnen Sie ja noch mal ausf\u00fchren. Ich sehe nicht, wo es \u00fcberhaupt in der Geschichte des Bundeslands MecklenburgVorpommern, aber auch in der j\u00fcngeren Geschichte in Deutschland solche politischen Streiks gab. Wir haben heute, (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE) wir haben heute aber viel \u00fcber Demokratie gesprochen, und da m\u00f6chte ich noch mal stark machen: Demokratie, ja, das sind die Debatten hier im Parlament. Das ist auch, zu Wahlen gehen. Das ist auch wichtig. Aber Demokratie lebt vom aktiven Mitmachen, aktivem Mitmachen in demokratischen Gremien, wie in den Kommunen, die wir jetzt ja auch zum Beispiel mit dem Jugendbeteiligungsgesetz gest\u00e4rkt haben. Es lebt vom aktiven Mitmachen in der Zivilgesellschaft, von Sport, Feuerwehr bis hin zu den Religionsgemeinschaften. Wie wichtig und wie aufr\u00fcttelnd das f\u00fcr unsere Demokratie ist, haben wir heute in\n",
            "---\n",
            "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Damen und Herren Abgeordnete! Liebe Landsleute! Den Ausf\u00fchrungen des Ministers ist im Grunde nicht viel hinzuzuf\u00fcgen erwartbar. Er hat es gesagt, in der Regel sind diese Ausk\u00fcnfte kostenfrei, habe ich selbst auch schon in Anspruch genommen. Grunds\u00e4tzlich kosten Verwaltungsakte ja nun mal Geld, weil die Verwaltung auch daf\u00fcr arbeitet und weil die Verwaltung damit auch besch\u00e4ftigt ist, und es ist auch genau richtig, was der Innenminister sagt, es geht auch darum, die Verwaltung eben vor solchen intensiven Recherchen, vor solchen intensiven Anfragen einfach zu sch\u00fctzen, weil man ja dann auch auf die Idee kommen k\u00f6nnte, Verwaltungen mit solchen Anfragen dann eben auch dementsprechend lahmzulegen. Es w\u00fcrde den Anreiz auch einfach erh\u00f6hen, w\u00fcrde man dies kostenlos gestalten. Wie gesagt, ansonsten, jeder Verwaltungsakt kostet in irgendeiner Form Geld, muss vom B\u00fcrger erstattet werden. Das dient nicht der Abschreckung oder sonst irgendwas dergleichen, sondern einfach, weil dieses System ja auch finanziell aufrechterhalten werden muss. Aus diesem Grunde lehnt die AfDFraktion diesen Antrag ab. Danke sch\u00f6n!  Vizepr\u00e4sidentin Beate Schlupp: Vielen Dank, Herr Fraktionsvorsitzender! Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion der CDU der Abgeordnete Herr Reinhardt. Marc Reinhardt, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, Frau Oehlrich, wir haben es geh\u00f6rt, Sie haben das ja schon mehrere Monate, man kann ja auch sagen, Jahre pommern 8. Wahlperiode 81. Sitzung am 12. Juni 2024 zum Thema gemacht. Von der Kleinen Anfrage war ja schon die Rede. Auch wir m\u00fcssen Ihnen mitteilen, dass wir das gerade bei umfangreichen Recherchen nach dem Informationsfreiheitsgesetz sehr skeptisch sehen, dass das dann tats\u00e4chlich alles kostenlos sein soll. Sie haben gesagt, das schreckt ab, das soll es vielleicht auch ein bisschen. Ich stelle mir den anderen Vorgang vor, das ist alles total kostenlos, und dann sind Kommunalverwaltung, Kreisverwaltung, Landesverwaltung, Beh\u00f6rden da mit einem Haufen solcher Anfragen konfrontiert und schaffen ihre ganze andere Arbeit nicht.  Und wir wissen schon heute, in vielen Kommunalverwaltungen und auch Landesbeh\u00f6rden sind die Mitarbeiter stark ausgelastet. Insofern muss das auch alles immer Ma\u00df und Mitte haben. Wir haben geh\u00f6rt, dass das IFG, es steht ja auch im Koalitionsvertrag, dass es \u00fcberpr\u00fcft werden soll noch in der laufenden Legislaturperiode. Insofern k\u00f6nnen wir die Streichung dieser beiden Paragrafen, was Sie vorgeschlagen haben, nicht mitmachen. Das andere ist ja Ihre gro\u00dfe Forderung nach einem umfangreichen Transparenzgesetz. Wenn ich es richtig verstanden habe das k\u00f6nnen Sie sonst ja nachher korrigieren, Hamburg finde ich da ein schlechtes Beispiel, weil das ist ein Stadtstaat, da ist das alles einfacher , wenn ich Sie richtig verstanden habe, soll das dann quasi von der untersten Kommunalverwaltung \u00fcber die Kreisverwaltung bis \u00fcber die Landesbeh\u00f6rden und, und, und alles in einem Portal zusammengefasst werden und dann auch f\u00fcr die B\u00fcrger aufbereitet werden. Jetzt ist es so, ich kann auf jede Seite der Kommunalverwaltung gehen und mir da meine Informationen ja meistens auch schon \u00fcber die B\u00fcrgerinformationsseiten holen. Und bei dem ganzen Thema, ich sehe ja, wie die Landesregierung sich mit dem Onlinezugangsgesetz qu\u00e4lt. Wenn wir sie jetzt mit noch so einem Digitalisierungsprojekt beauftragen, habe ich wenig Hoffnung, dass da was Gutes bei rauskommt. Insofern sehen wir auch da zurzeit, dass das nicht gerade der richtige Zeitpunkt ist, und werden auch diesen Vorschlag unsererseits ablehnen. Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit!  Vizepr\u00e4sidentin Beate Schlupp: Vielen Dank, Herr Abgeordneter! Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE der Abgeordnete Herr Noetzel. Michael Noetzel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Transparenz ist ein entscheidender Schl\u00fcssel, um Vertrauen in die Politik zu st\u00e4rken. (Thomas de Jesus Fernandes, AfD: Ganz neue T\u00f6ne!) F\u00fcr mein Empfinden k\u00f6nnten staatliche Stellen an der einen oder anderen Stelle ganz beruhigt ihr Visier gerne etwas weiter \u00f6ffnen. Und ich bin \u00fcberzeugt, es g\u00e4be dabei nur einen Verlierer. Die Verlierer w\u00e4ren die Demagogen am rechten Rand, denn Transparenz entzieht ihnen den N\u00e4hrboden, Boden, auf dem sie ihr toxisches\n",
            "---\n",
            "Ist aber ein Antrag der GR\u00dcNEN. Es geht gar nicht um uns.) In der Regel versucht irgendeine geheime Elite oder Macht irgendwas zu verschleiern und das Volk damit hinters Licht zu f\u00fchren. In dieser Landtagssitzung ist es die Pandemiepolitik, in der letzten Sitzung im April war es die Polizeiliche Kriminalstatistik. Irgendwas gibt es immer zu verheimlichen. Und wenn wir bei der Kriminalstatistik bleiben, sehen wir eins: Die angebliche Verschleierung ist totaler Unsinn, die nur einen Zweck erf\u00fcllt, sie soll staatliche Stellen delegitimieren und unsere Demokratie destabilisieren.  Unz\u00e4hlige Tabellen und Erl\u00e4uterungen legen alles transparent offen. Man muss es halt nur sehen wollen. Das bleibt die Verantwortung aber eines jeden Einzelnen, wenn die notwendigen Informationen einem schon zur Verf\u00fcgung gestellt werden. (Der Abgeordnete Thomas de Jesus Fernandes bittet um das Wort f\u00fcr eine Anfrage.) Meine Damen und Herren, neben ohnehin \u2026. Vizepr\u00e4sidentin Beate Schlupp: Herr Abgeordneter, \u2026 Michael Noetzel, DIE LINKE: \u2026 frei zug\u00e4nglichen Zahlen, \u2026 Vizepr\u00e4sidentin Beate Schlupp: \u2026 gestatten Sie eine Zwischenfrage? Michael Noetzel, DIE LINKE: Nein. \u2026 Fakten, Daten gilt in MecklenburgVorpommern das Informationsfreiheitsgesetz. Dieses garantiert den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zun\u00e4chst einmal den voraussetzungslosen Rechtsanspruch auf die Herausgabe von Informationen. Davon wurde seit der Einf\u00fchrung im Jahr 2006, \u00fcbrigens unter der damaligen rotroten Koalition, auch rege Gebrauch gemacht. Der Zugang ist jedoch im Zweifel nicht ganz so frei, wie man in Paragraf 1 Absatz 1 lesen kann, denn wir haben es geh\u00f6rt bei der Bearbeitung des Anliegens fallen zwangsl\u00e4ufig Kosten an und diese k\u00f6nnen bei einem entsprechend hohen Aufwand auf den Antragsteller umgelegt werden. (Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt \u00fcbernimmt den Vorsitz.) Und das ist nicht nur geltende Rechtsauffassung, sondern auch nachvollziehbar. Es darf jedoch nicht dazu kommen, dass die Kostenregelungen das Informationsrecht aushebeln. Und da, meine Damen und Herren, komme ich zu dem Punkt, den ich gerade schon angedeutet habe. Auch ich sehe Bedarf, diese Regelungen auf den Pr\u00fcfstand zu Sitzung am 12. Juni 2024 131 stellen. Die gute Nachricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN ist, dass nur nicht ich das so sehe. Ziffer 506 des Koalitionsvertrages sieht ausdr\u00fccklich vor, dass die rotrote Koalition das Informationsfreiheitsgesetz evaluieren und weiterentwickeln will, und das werden wir auch machen. (Zuruf von Hannes Damm, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Wie eine Weiterentwicklung des bestehenden IFG aussehen kann, werden wir dann auf der Grundlage der Evaluierung entscheiden m\u00fcssen. (Zuruf von Hannes Damm, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Es lohnt sich aber mit Sicherheit auch, einen Blick in andere L\u00e4nder wie Bremen, RheinlandPfalz und Th\u00fcringen zu werfen, die unserem IFG punktuell einiges voraushaben. Auch der Landesdatenschutzbeauftragte hat in seinem 17. T\u00e4tigkeitsbericht einige antiquiert daherkommenden Regelungen des IFG bem\u00e4ngelt und eine entsprechende Anregung gegeben. Frau Oehlrich hat das ja auch schon zitiert. Zum Beispiel sagt er auch: \u201eVielmehr m\u00fcssen Informationen aller \u00f6ffentlichen Stellen, die von \u00f6ffentlichem Interesse sind, \u00fcber eine einheitliche Plattform abrufbar sein.\u201c Ein solches Transparenzportal auf der Grundlage eines Transparenzgesetzes hat sich beispielsweise auch das ist hier schon angesprochen worden in Hamburg bew\u00e4hrt. Ein solches Portal reduziert nicht nur den Verwaltungsaufwand durch interne und externe Anfragen, einer der gr\u00f6\u00dften Nutznie\u00dfer ist laut Abrufzahlen die Verwaltung selbst. Zudem kann eine barrierefreie Offenlegung von Informationen auch komplexe politische Entscheidungen nachvollziehbarer f\u00fcr alle interessierten Menschen machen. Ich halte diese Option f\u00fcr sehr charmant. (Beifall Hannes Damm, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Ich will der Evaluierung aber auch nicht vorgreifen und bin gespannt auf das Ergebnis. Den hier geforderten Ansatz, von jetzt auf gleich wesentliche Teile der Informationskostenverordnung ersatzlos zu streichen, ohne jedoch die Auswirkungen abzuw\u00e4gen, halte ich f\u00fcr falsch. Die Verlierer w\u00e4ren in diesem Fall nicht Verschw\u00f6rungsdemagogen von rechts au\u00dfen, sondern die Angestellten der Verwaltung. Das wollen wir verhindern und deswegen lehnen wir den Antrag ab. Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE Zuruf von Nikolaus Kramer, AfD) Vizepr\u00e4sidentin ElkeAnnette Schmidt: Vielen Dank, Herr Abgeordneter! F\u00fcr die Fraktion der FDP hat das Wort der Abgeordnete David Wulff. David Wulff, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Informations\n",
            "---\n"
          ]
        }
      ],
      "source": [
        "example = new_df.iloc[0]\n",
        "\n",
        "print(\"party: \", example.party)\n",
        "print(\"session: \", example.session)\n",
        "\n",
        "print(\"participant_list: \")\n",
        "for participant in example.participant_list:\n",
        "  print(participant)\n",
        "  print('---')\n",
        "\n",
        "print(\"content: \")\n",
        "for content in example.content:\n",
        "  print(content)\n",
        "  print('---')"
      ]
    },
    {
      "cell_type": "code",
      "execution_count": null,
      "metadata": {
        "colab": {
          "base_uri": "https://localhost:8080/",
          "height": 455
        },
        "id": "qpbfnejnKP2m",
        "outputId": "2dddfa75-92aa-4c31-9b2e-1e78bdebf941"
      },
      "outputs": [
        {
          "output_type": "display_data",
          "data": {
            "text/plain": [
              "<IPython.core.display.HTML object>"
            ],
            "text/html": [
              "\n",
              "  <style>\n",
              "    pre {\n",
              "        white-space: pre-wrap;\n",
              "    }\n",
              "  </style>\n",
              "  "
            ]
          },
          "metadata": {}
        },
        {
          "output_type": "stream",
          "name": "stderr",
          "text": [
            "/usr/local/lib/python3.10/dist-packages/huggingface_hub/utils/_auth.py:94: UserWarning: \n",
            "The secret `HF_TOKEN` does not exist in your Colab secrets.\n",
            "To authenticate with the Hugging Face Hub, create a token in your settings tab (https://huggingface.co/settings/tokens), set it as secret in your Google Colab and restart your session.\n",
            "You will be able to reuse this secret in all of your notebooks.\n",
            "Please note that authentication is recommended but still optional to access public models or datasets.\n",
            "  warnings.warn(\n"
          ]
        },
        {
          "output_type": "display_data",
          "data": {
            "text/plain": [
              "tokenizer_config.json:   0%|          | 0.00/413 [00:00<?, ?B/s]"
            ],
            "application/vnd.jupyter.widget-view+json": {
              "version_major": 2,
              "version_minor": 0,
              "model_id": "d9127391924f40538c90d21742b9b727"
            }
          },
          "metadata": {}
        },
        {
          "output_type": "display_data",
          "data": {
            "text/plain": [
              "spiece.model:   0%|          | 0.00/4.31M [00:00<?, ?B/s]"
            ],
            "application/vnd.jupyter.widget-view+json": {
              "version_major": 2,
              "version_minor": 0,
              "model_id": "4868e74ebe3a4d5f87853de2d573b606"
            }
          },
          "metadata": {}
        },
        {
          "output_type": "display_data",
          "data": {
            "text/plain": [
              "special_tokens_map.json:   0%|          | 0.00/65.0 [00:00<?, ?B/s]"
            ],
            "application/vnd.jupyter.widget-view+json": {
              "version_major": 2,
              "version_minor": 0,
              "model_id": "627d0dddbc4847d1863ed3ee7703b406"
            }
          },
          "metadata": {}
        },
        {
          "output_type": "stream",
          "name": "stderr",
          "text": [
            "You are using the default legacy behaviour of the <class 'transformers.models.t5.tokenization_t5.T5Tokenizer'>. This is expected, and simply means that the `legacy` (previous) behavior will be used so nothing changes for you. If you want to use the new behaviour, set `legacy=False`. This should only be set if you understand what it means, and thoroughly read the reason why this was added as explained in https://github.com/huggingface/transformers/pull/24565\n",
            "/usr/local/lib/python3.10/dist-packages/transformers/convert_slow_tokenizer.py:561: UserWarning: The sentencepiece tokenizer that you are converting to a fast tokenizer uses the byte fallback option which is not implemented in the fast tokenizers. In practice this means that the fast version of the tokenizer can produce unknown tokens whereas the sentencepiece version would have converted these unknown tokens into a sequence of byte tokens matching the original piece of text.\n",
            "  warnings.warn(\n"
          ]
        },
        {
          "output_type": "display_data",
          "data": {
            "text/plain": [
              "config.json:   0%|          | 0.00/676 [00:00<?, ?B/s]"
            ],
            "application/vnd.jupyter.widget-view+json": {
              "version_major": 2,
              "version_minor": 0,
              "model_id": "598607b9436742d6b2d38a509fa15761"
            }
          },
          "metadata": {}
        },
        {
          "output_type": "display_data",
          "data": {
            "text/plain": [
              "model.safetensors:   0%|          | 0.00/1.20G [00:00<?, ?B/s]"
            ],
            "application/vnd.jupyter.widget-view+json": {
              "version_major": 2,
              "version_minor": 0,
              "model_id": "c5d50fbb0c3c45b8913cf67ad668c00a"
            }
          },
          "metadata": {}
        }
      ],
      "source": [
        "from transformers import AutoModelForSeq2SeqLM, AutoTokenizer\n",
        "\n",
        "summarize_model_name = \"deutsche-telekom/mt5-small-sum-de-mit-v1\"\n",
        "summarize_tokenizer = AutoTokenizer.from_pretrained(summarize_model_name)\n",
        "summarize_model = AutoModelForSeq2SeqLM.from_pretrained(summarize_model_name)\n"
      ]
    },
    {
      "cell_type": "code",
      "execution_count": null,
      "metadata": {
        "colab": {
          "base_uri": "https://localhost:8080/",
          "height": 52
        },
        "id": "v6myZHF0PPr0",
        "outputId": "321a0a8f-d1c4-4b7e-a448-4a42911d370a"
      },
      "outputs": [
        {
          "output_type": "display_data",
          "data": {
            "text/plain": [
              "<IPython.core.display.HTML object>"
            ],
            "text/html": [
              "\n",
              "  <style>\n",
              "    pre {\n",
              "        white-space: pre-wrap;\n",
              "    }\n",
              "  </style>\n",
              "  "
            ]
          },
          "metadata": {}
        },
        {
          "output_type": "execute_result",
          "data": {
            "text/plain": [
              "'Einwanderungsland ist eine Begriffsverwirrung, die in der Integrationspolitik stattfindet. Sie wurde am 12. Juni 2024 von Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse er\u00f6ffnet.'"
            ],
            "application/vnd.google.colaboratory.intrinsic+json": {
              "type": "string"
            }
          },
          "metadata": {},
          "execution_count": 8
        }
      ],
      "source": [
        "text_example = \"\"\"\n",
        "Falsch!) in dem Integrationspolitik eine Daueraufgabe ist. Migration ist nicht verzichtbar.\n",
        "Die Zuwanderung in den letzten Jahren hat unter anderem auch dazu gef\u00fchrt,  dass verst\u00e4rkt\n",
        "\u00c4rzte in unseren Krankenh\u00e4usern arbeiten,  dass in vielen Bereichen der Pflege ausl\u00e4ndische\n",
        "Fachkr\u00e4fte die wichtigen Arbeiten absichern, die Tourismusbranche und die Gastronomie ohne\n",
        "zugewanderte Arbeitskr\u00e4fte nicht mehr auskommt  und Handwerksbetriebe immer \u00f6fter junge\n",
        "Menschen mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fcr eine Ausbildung begeistern k\u00f6nnen.\n",
        "(Der Abgeordnete Horst F\u00f6rster bittet um das Wort f\u00fcr eine Anfrage.)\n",
        "Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse: Frau Abgeordnete, gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n",
        "Dagmar Kaselitz, SPD: Nein. (Stephan J. Reuken, AfD: Nat\u00fcrlich nicht!)\n",
        "Wenn sich dann nach Wahlergebnissen wie vom Wochenende Menschen nicht mehr sicher f\u00fchlen,\n",
        "dann liegt es an uns, gemeinsam ein Umfeld zu schaffen, das dieses Sicherheitsgef\u00fchl wieder\n",
        "zur\u00fcckbringt.  Es liegt an uns, mehr Integration zu wagen. Immer werden wir ver\u00e4nderten\n",
        "Bedingungen mit notwendigen gesetzlichen Regelungen, die unseren Anspruch an eine offene\n",
        "Gesellschaft widerspiegeln, begegnen. (JensHolger Schneider, AfD: Das ist Amtsanma\u00dfung.)\n",
        "Immer wieder geht es darum, Menschen zu unterst\u00fctzen und die Ursachen f\u00fcr ihre Migration\n",
        "oder Flucht zu begreifen. Dabei werden wir der AfD nicht die Deutungshoheit f\u00fcr einige\n",
        "unbestimmte Rechtsbegriffe in ihrem Gesetzentwurf \u00fcberlassen, nicht bei \u201edeutscher Kultur\n",
        "und Identit\u00e4t\u201c, nicht bei \u201esozialad\u00e4quatem Verhalten\u201c oder \u201edeutschen Lebensverh\u00e4ltnissen\u201c.\n",
        "Diesen Gesetzentwurf und den vorliegenden \u00c4nderungsantrag lehnen wir als Koalition ab.\n",
        "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit! (Beifall vonseiten der Fraktionen der SPD und DIE LINKE)\n",
        "Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse: Vielen Dank, Frau Abgeordnete! Zu Ihrem Redebeitrag liegt mir\n",
        "noch eine Kurzintervention durch Herrn F\u00f6rster vor.\n",
        "Sitzung am 12. Juni 2024 77 Horst F\u00f6rster, AfD: Vielen Dank, Frau Kaselitz!\n",
        "Drei Punkte: \u201eEinwanderungsland\u201c immer wieder dieser falsche Begriff! Hier kommen zwar viele\n",
        "Menschen zu uns, wenn wir ein Einwanderungsland w\u00e4ren, w\u00fcrden wir die klassischen Regeln eines\n",
        "Einwanderungslandes beachten.  Dann w\u00fcrden wir bestimmen, wer zu uns kommt, und w\u00fcrden nicht\n",
        "einfach jeden reinlassen.  Das ist also eine Begriffsverwirrung.\n",
        "Dann sprechen Sie in dem Zusammenhang von den \u00c4rzten, da war k\u00fcrzlich ein entsprechender Artikel\n",
        "im \u201eNordkurier\u201c. Nat\u00fcrlich wissen wir alle, dass wir viele, auch gerade im \u00e4rztlichen\n",
        "Versorgungsbereich bei den Krankenh\u00e4usern, \u00c4rzte haben, die kommen, sie entstammen aber\n",
        "nicht dem klassischen kritischen Potenzial von Migranten, die hier in der Thematik\n",
        "angesprochen werden. Und Sie vergessen dabei auch eins, das immer zu kurz kommt, teilweise\n",
        "kommen diese Menschen aus armen L\u00e4ndern, wo sie ausgebildet worden sind f\u00fcr viel Geld,\n",
        "und wir besch\u00e4ftigen sie hier.  Das ist im Grunde aus der Sicht einiger eine Art Neokolonialismus.\n",
        "Jedenfalls muss man das nicht als gro\u00dfe Errungenschaft hier anbringen.  Dann sprechen Sie die\n",
        "Sicherheit an und gerade angesichts des gerade erlebten Ereignisses von Mannheim diese Perversion,\n",
        "dass Sie sagen, wenn hier irgendwas passiert, dann m\u00fcssen wir fragen, ob wir versagt haben,\n",
        "kultursensibel nicht diese brutalen islamistischen Gewaltt\u00e4ter hier zu integrieren.\n",
        "Sch\u00e4men Sie sich! (Beifall vonseiten der Fraktion der AfD und Dr. Eva Maria SchneiderG\u00e4rtner,\n",
        "fraktionslos) Pr\u00e4sidentin Birgit Hesse: Einen Moment bitte, Frau Kaselitz! Herr F\u00f6rster, ich w\u00fcrde\n",
        "Sie bitten, das Letzte zur\u00fcckzunehmen beziehungsweise bei Ihrer Wortwahl etwas mehr darauf zu achten,\n",
        "wir sind hier in einem Plenum, im Parlament. Und ich glaube, das ist nicht ganz so angemessen, die\n",
        "letzte Aussage. Horst F\u00f6rster, AfD: Dann nehme ich das hiermit zur\u00fcck und sage, dass Sie in diesem\n",
        "Augenblick mal an die Opfer denken sollten, wie die Ihre Aussagen hier werten w\u00fcrden. Pr\u00e4sidentin\n",
        "Birgit Hesse: Okay, vielen Dank! Frau Kaselitz, m\u00f6chten Sie erwidern?\n",
        "\"\"\"\n",
        "\n",
        "def sumarize_german_text(text, max_input_length=None):\n",
        "  inputs = [\"summarize: \" + text]\n",
        "\n",
        "  max_input_length_to_use = 512 if max_input_length else len(text)\n",
        "\n",
        "  inputs = summarize_tokenizer(inputs, max_length=max_input_length_to_use, truncation=True, return_tensors=\"pt\").to('cuda')\n",
        "  output = summarize_model.to('cuda').generate(**inputs, num_beams=8, do_sample=True, min_length=10, max_length=64)\n",
        "  decoded_output = summarize_tokenizer.batch_decode(output, skip_special_tokens=True)[0]\n",
        "\n",
        "  return decoded_output.strip()\n",
        "\n",
        "\n",
        "sumarize_german_text(text_example)"
      ]
    },
    {
      "cell_type": "code",
      "execution_count": null,
      "metadata": {
        "colab": {
          "base_uri": "https://localhost:8080/",
          "height": 139
        },
        "id": "DSkBR_g6bB3y",
        "outputId": "9a54a185-3f85-479e-ab27-35628cdcd65a"
      },
      "outputs": [
        {
          "output_type": "display_data",
          "data": {
            "text/plain": [
              "<IPython.core.display.HTML object>"
            ],
            "text/html": [
              "\n",
              "  <style>\n",
              "    pre {\n",
              "        white-space: pre-wrap;\n",
              "    }\n",
              "  </style>\n",
              "  "
            ]
          },
          "metadata": {}
        },
        {
          "output_type": "stream",
          "name": "stderr",
          "text": [
            "100%|\u2588\u2588\u2588\u2588\u2588\u2588\u2588\u2588\u2588\u2588| 1/1 [01:30<00:00, 90.93s/it]\n",
            "<ipython-input-9-e91a00f59ed3>:4: SettingWithCopyWarning: \n",
            "A value is trying to be set on a copy of a slice from a DataFrame.\n",
            "Try using .loc[row_indexer,col_indexer] = value instead\n",
            "\n",
            "See the caveats in the documentation: https://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/user_guide/indexing.html#returning-a-view-versus-a-copy\n",
            "  filtered_df['summary'] = filtered_df['content'].progress_apply(\n"
          ]
        }
      ],
      "source": [
        "def summarized_content_per_party_and_session(new_df, party, session):\n",
        "  filtered_df = new_df[(new_df['party'] == party) & (new_df['session'] == session)]\n",
        "\n",
        "  filtered_df['summary'] = filtered_df['content'].progress_apply(\n",
        "    lambda x: [sumarize_german_text(text) for text in x]\n",
        "  )\n",
        "\n",
        "  return filtered_df\n",
        "\n",
        "\n",
        "afd_session_81 = summarized_content_per_party_and_session(new_df, 'AfD', 81)"
      ]
    },
    {
      "cell_type": "code",
      "execution_count": null,
      "metadata": {
        "colab": {
          "base_uri": "https://localhost:8080/",
          "height": 520
        },
        "id": "ftonRRF-o6un",
        "outputId": "a5d5d24f-123d-4c42-b550-de796e1c65cd"
      },
      "outputs": [
        {
          "output_type": "display_data",
          "data": {
            "text/plain": [
              "<IPython.core.display.HTML object>"
            ],
            "text/html": [
              "\n",
              "  <style>\n",
              "    pre {\n",
              "        white-space: pre-wrap;\n",
              "    }\n",
              "  </style>\n",
              "  "
            ]
          },
          "metadata": {}
        },
        {
          "output_type": "stream",
          "name": "stdout",
          "text": [
            "AfD, session 81\n",
            "---\n",
            "Summary of first speech:\n",
            "Der Begriff \"respektvoll\" ist eine deutsche Streitkultur, die in den Bereichen der politischen Streitkultur bezeichnet wird. Der Begriff \"respektvoll\" gilt als einer der bedeutendsten politischen Streitkultur in Deutschland.\n",
            "---\n",
            "First speech:\n",
            "Echt?! Wo?) Mit H\u00e4nden zu greifen ist, es gibt sehr viele Menschen in unserem Bundesland, in Deutschland und auch anderen Staaten der Europ\u00e4ischen Union, die offensichtlich unzufrieden sind. Dies mit seinem Stimmverhalten zum Ausdruck zu bringen, ist weder falsch noch verwerflich andersherum wird ein Schuh daraus, die Menschen d\u00fcrfen genau das. Wird Unzufriedenheit auf diese Weise artikuliert, dann sind wir alle gut beraten, dies zur Kenntnis zu nehmen. Von erhobenen Zeigefingern in Richtung der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler ist abzusehen. An den zitierten Artikel 3 der Landesverfassung und den darin beschriebenen Souver\u00e4n sei hier erinnert. Wenden m\u00f6chte ich mich deshalb von dieser Stelle aus an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger: Es war wichtig und in jedem Fall richtig, dass Sie sich an den Wahlen beteiligt haben, ganz egal, f\u00fcr welche Partei oder Person Sie gestimmt haben. Wichtig ist jedoch auch, dass nicht nur aufgezeigt wird, was nicht gut ist, sondern auch konkrete Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung gemacht werden. Ermutigen und auffordern m\u00f6chte ich Sie dazu, sich weiter einzumischen! Demokratie bedeutet nicht, alle paar Jahre zur Wahl zu gehen und ausschlie\u00dflich \u00fcber diesen Weg Zustimmung oder eben Unzufriedenheit zu \u00e4u\u00dfern, Demokratie ist und kann so viel mehr. Bringen Sie sich ein! Sorgen Sie auf diese Weise mit daf\u00fcr, dass sich unsere Gesellschaft weiterentwickelt und Ihre ganz pers\u00f6nlichen Interessen sich wiederfinden! Schreiben Sie Parteien oder Abgeordneten, melden Sie sich in den Medien mit Leserbriefen zu Wort, reichen Sie beim Petitionsausschuss des Landtags Bitten, Beschwerden oder auch Anregungen ein! Demonstrieren Sie gemeinsam mit anderen Menschen oder sammeln Sie Unterschriften f\u00fcr beziehungsweise gegen Vorhaben in Ihrer Region! Wenden Sie sich an den B\u00fcrgerbeauftragten, besuchen Sie Abgeordnete in den Wahlkreisb\u00fcros! Reden Sie mit anderen Menschen \u00fcber das, was Sie umtreibt und tragen all das in Richtung der Politikerinnen und Politiker! Von all dem lebt unsere Demokratie! Gerade heute m\u00f6chte ich darauf verweisen, dass wir \u00fcber eine ausgesprochen moderne Landesverfassung verf\u00fcgen, in der zum Beispiel sehr niedrige Quoren f\u00fcr Volksinitiativen und Volksentscheide festgeschrieben sind. Auch auf diese Weise l\u00e4sst sich daran mitwirken, Entwicklungen zu beeinflussen. Wer womit auch immer unzufrieden oder zufrieden ist, kann und soll und darf sich \u00e4u\u00dfern. Insbesondere diese Menschen m\u00f6chte ich auffordern, die von mir genannten Formen der Mitwirkung zu nutzen. Das bringt uns nach meiner festen \u00dcberzeugung als Gesellschaft insgesamt voran. Diejenigen, die auf unterschiedlichsten Ebenen politische Verantwortung tragen, fordere ich umgekehrt auf, solches Engagement unbedingt ernst zu nehmen. Keinesfalls sollte vorgebrachte Kritik abgetan oder gar ver\u00e4chtlich gemacht werden, so sie respektvoll und entlang der demokratischen Regeln vorgebracht wird. Den Begriff \u201erespektvoll\u201c verwende ich bewusst, denn ich habe den Eindruck, dass in vielen Bereichen der Gesellschaft unsere Streitkultur gelitten hat. Das gilt auch f\u00fcr politische Diskussionen, aber l\u00e4ngst nicht nur dort. Unterschiedliche Positionen, Meinungen oder auch Werte\n"
          ]
        }
      ],
      "source": [
        "print('AfD, session 81')\n",
        "print('---')\n",
        "print('Summary of first speech:')\n",
        "print(afd_session_81.summary.iloc[0][0])\n",
        "print('---')\n",
        "print('First speech:')\n",
        "print(afd_session_81.content.iloc[0][0])"
      ]
    },
    {
      "cell_type": "code",
      "execution_count": null,
      "metadata": {
        "colab": {
          "base_uri": "https://localhost:8080/",
          "height": 17
        },
        "id": "cSX1YbW4yXF1",
        "outputId": "04a43783-f51e-4447-bba5-52a044f36684"
      },
      "outputs": [
        {
          "output_type": "display_data",
          "data": {
            "text/plain": [
              "<IPython.core.display.HTML object>"
            ],
            "text/html": [
              "\n",
              "  <style>\n",
              "    pre {\n",
              "        white-space: pre-wrap;\n",
              "    }\n",
              "  </style>\n",
              "  "
            ]
          },
          "metadata": {}
        }
      ],
      "source": [
        "from transformers import pipeline, AutoTokenizer, AutoModelForSequenceClassification\n",
        "\n",
        "sentiment_model_name = \"oliverguhr/german-sentiment-bert\"\n",
        "sentiment_model = AutoModelForSequenceClassification.from_pretrained(sentiment_model_name)\n",
        "sentiment_tokenizer = AutoTokenizer.from_pretrained(sentiment_model_name)\n",
        "sentiment_classifier = pipeline(\"text-classification\", model=sentiment_model, tokenizer=sentiment_tokenizer, truncation=True, device=0)"
      ]
    },
    {
      "cell_type": "code",
      "execution_count": null,
      "metadata": {
        "colab": {
          "base_uri": "https://localhost:8080/",
          "height": 34
        },
        "id": "ycrhi0ZOydDz",
        "outputId": "8c883825-9fe8-44fe-ef0b-fa01f609d2e4"
      },
      "outputs": [
        {
          "output_type": "display_data",
          "data": {
            "text/plain": [
              "<IPython.core.display.HTML object>"
            ],
            "text/html": [
              "\n",
              "  <style>\n",
              "    pre {\n",
              "        white-space: pre-wrap;\n",
              "    }\n",
              "  </style>\n",
              "  "
            ]
          },
          "metadata": {}
        },
        {
          "output_type": "stream",
          "name": "stdout",
          "text": [
            "[{'label': 'neutral', 'score': 0.9999902248382568}]\n"
          ]
        }
      ],
      "source": [
        "sentiment_example_1 = sentiment_classifier(afd_session_81.summary.iloc[0][0])\n",
        "\n",
        "print(sentiment_example_1)"
      ]
    },
    {
      "cell_type": "code",
      "execution_count": null,
      "metadata": {
        "colab": {
          "base_uri": "https://localhost:8080/",
          "height": 382
        },
        "id": "2wnldpweyyCf",
        "outputId": "2bfa68f6-9fcf-4609-9353-51b0c1e6d44a"
      },
      "outputs": [
        {
          "output_type": "display_data",
          "data": {
            "text/plain": [
              "<IPython.core.display.HTML object>"
            ],
            "text/html": [
              "\n",
              "  <style>\n",
              "    pre {\n",
              "        white-space: pre-wrap;\n",
              "    }\n",
              "  </style>\n",
              "  "
            ]
          },
          "metadata": {}
        },
        {
          "output_type": "stream",
          "name": "stderr",
          "text": [
            "  0%|          | 0/1 [00:00<?, ?it/s]You seem to be using the pipelines sequentially on GPU. In order to maximize efficiency please use a dataset\n",
            "100%|\u2588\u2588\u2588\u2588\u2588\u2588\u2588\u2588\u2588\u2588| 1/1 [00:00<00:00,  1.26it/s]\n",
            "<ipython-input-17-bcb25dc0983d>:19: SettingWithCopyWarning: \n",
            "A value is trying to be set on a copy of a slice from a DataFrame.\n",
            "Try using .loc[row_indexer,col_indexer] = value instead\n",
            "\n",
            "See the caveats in the documentation: https://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/user_guide/indexing.html#returning-a-view-versus-a-copy\n",
            "  afd_session_81['sentiment_label'] = afd_session_81['summary'].progress_apply(label_per_sentence)\n",
            "100%|\u2588\u2588\u2588\u2588\u2588\u2588\u2588\u2588\u2588\u2588| 1/1 [00:00<00:00,  1.31it/s]"
          ]
        },
        {
          "output_type": "stream",
          "name": "stdout",
          "text": [
            "sentiment label:\n",
            "neutral\n",
            "sentiment score:\n",
            "0.9999902248382568\n",
            "number of speeches:\n",
            "60\n"
          ]
        },
        {
          "output_type": "stream",
          "name": "stderr",
          "text": [
            "\n",
            "<ipython-input-17-bcb25dc0983d>:20: SettingWithCopyWarning: \n",
            "A value is trying to be set on a copy of a slice from a DataFrame.\n",
            "Try using .loc[row_indexer,col_indexer] = value instead\n",
            "\n",
            "See the caveats in the documentation: https://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/user_guide/indexing.html#returning-a-view-versus-a-copy\n",
            "  afd_session_81['sentiment_score'] = afd_session_81['summary'].progress_apply(score_per_sentence)\n"
          ]
        }
      ],
      "source": [
        "def label_per_sentence(x):\n",
        "  result = []\n",
        "  for y in x:\n",
        "    classifier_result = sentiment_classifier(y)\n",
        "    label = classifier_result[0]['label']\n",
        "    result.append(label)\n",
        "\n",
        "  return result\n",
        "\n",
        "def score_per_sentence(x):\n",
        "  result = []\n",
        "  for y in x:\n",
        "    classifier_result = sentiment_classifier(y)\n",
        "    score = classifier_result[0]['score']\n",
        "    result.append(score)\n",
        "\n",
        "  return result\n",
        "\n",
        "afd_session_81['sentiment_label'] = afd_session_81['summary'].progress_apply(label_per_sentence)\n",
        "afd_session_81['sentiment_score'] = afd_session_81['summary'].progress_apply(score_per_sentence)\n",
        "\n",
        "print(\"sentiment label:\")\n",
        "print(afd_session_81.sentiment_label.iloc[0][0])\n",
        "print(\"sentiment score:\")\n",
        "print(afd_session_81.sentiment_score.iloc[0][0])\n",
        "print(\"number of speeches:\")\n",
        "print(len(afd_session_81.sentiment_label.iloc[0]))"
      ]
    },
    {
      "cell_type": "code",
      "execution_count": null,
      "metadata": {
        "colab": {
          "base_uri": "https://localhost:8080/",
          "height": 472
        },
        "id": "Rj3eJLRy80rS",
        "outputId": "eb453be5-e319-411f-ed9f-69a326f62b7e"
      },
      "outputs": [
        {
          "output_type": "display_data",
          "data": {
            "text/plain": [
              "<IPython.core.display.HTML object>"
            ],
            "text/html": [
              "\n",
              "  <style>\n",
              "    pre {\n",
              "        white-space: pre-wrap;\n",
              "    }\n",
              "  </style>\n",
              "  "
            ]
          },
          "metadata": {}
        },
        {
          "output_type": "display_data",
          "data": {
            "text/plain": [
              "<Figure size 640x480 with 1 Axes>"
            ],
            "image/png": "iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAkgAAAHHCAYAAABEEKc/AAAAOXRFWHRTb2Z0d2FyZQBNYXRwbG90bGliIHZlcnNpb24zLjguMCwgaHR0cHM6Ly9tYXRwbG90bGliLm9yZy81sbWrAAAACXBIWXMAAA9hAAAPYQGoP6dpAAB5EklEQVR4nO3deXxTVfo/8M9Nmq17C3RlaVmk6LAoCLIoItUiLqAoyzBScEEZ0QFUBvyxiSLKfGVQZMBtBAFHXBDHQUGsLCoIyC4Isq+FsnZv1vP7I723SZqWpCRN0n7er1df0Jub5OR2ydPnec45khBCgIiIiIgUqkAPgIiIiCjYMEAiIiIicsEAiYiIiMgFAyQiIiIiFwyQiIiIiFwwQCIiIiJywQCJiIiIyAUDJCIiIiIXDJCIiIiIXDBAIqKQcuzYMUiShIULFwZ6KEHt3LlzeOihh9CgQQNIkoQ5c+YEekhEIYUBEhFVac+ePXjooYfQrFkz6PV6pKam4s4778TcuXMDPbSA+f7779GrVy80bNgQsbGx6Ny5MxYvXlzpvPnz5+Phhx9G06ZNIUkShg8f7rMxWK1WpKSkQJIkfPvtt27PGTt2LFavXo2JEydi8eLF6NOnD9atWwdJkpQPnU6HxMRE3H777Xj11Vdx/vx5n42RKNRJ3IuNiNzZuHEjevXqhaZNmyI7OxtJSUk4efIkfvnlFxw+fBiHDh0KyLiEEDAajdBoNFCr1bX63P/973/Rv39/dO3aFUOGDIEkSfj000+xYcMGzJ49G2PHjlXOTUtLQ2FhITp37ozvv/8eQ4cO9VnWa82aNbjrrruQlpaG7t27Y8mSJZXOSUpKQmZmptNt69atQ69evfDss8/i5ptvhtVqxfnz57Fx40Z8/fXXiImJwaeffoo77rjDJ+MkCmVhgR4AEQWnGTNmICYmBlu3bkVsbKzTbXl5eYEZFABJkqDX6wPy3G+//TaSk5Pxww8/QKfTAQCefPJJZGRkYOHChU4B0vr165XsUWRkpE/HsWTJEtx0003Izs7Giy++iOLiYkRERDidk5eXV+nrJrv11lvx0EMPOR3btWsX7rrrLgwYMAD79u1DcnKyT8dMFGpYYiMitw4fPowbbrjB7ZtsQkJCpWNLlixBx44dYTAYEB8fj8GDB+PkyZNO5xw8eBADBgxAUlIS9Ho9GjdujMGDByM/P185Z82aNejRowdiY2MRGRmJ1q1b48UXX1Rur6oH6YcffsCtt96KiIgIxMbGol+/fvj999+dzpk2bRokScKhQ4cwfPhwxMbGIiYmBiNGjEBJSclVr0lBQQHi4uKU4AgAwsLC0LBhQxgMBqdzmzVrBkmSrvqY3iotLcWXX36JwYMHY+DAgSgtLcVXX32l3L5w4UJIkgQhBObNm6eU066mffv2mDNnDq5cuYK3337b5+MmCjUMkIjIrWbNmmHbtm347bffrnrujBkzMGzYMLRq1QqzZ8/GmDFjkJOTg9tuuw1XrlwBAJhMJmRlZeGXX37BM888g3nz5mHkyJE4cuSIcs7evXtx7733wmg0Yvr06XjjjTdw//334+eff672+b///ntkZWUhLy8P06ZNw7hx47Bx40Z0794dx44dq3T+wIEDUVhYiJkzZ2LgwIFYuHAhXnrppau+zttvvx179+7F5MmTcejQIRw+fBgvv/wyfv31V4wfP/6q9/eF//73vygqKsLgwYORlJSE22+/HUuXLlVuv+2225SeqDvvvBOLFy922yPlzkMPPQSDwYDvvvvOL2MnCimCiMiN7777TqjVaqFWq0XXrl3F+PHjxerVq4XJZHI679ixY0KtVosZM2Y4Hd+zZ48ICwtTju/YsUMAEJ999lmVz/nPf/5TABDnz5+v8pyjR48KAOLDDz9UjnXo0EEkJCSIixcvKsd27dolVCqVGDZsmHJs6tSpAoB49NFHnR7zgQceEA0aNKj6YpQrKioSAwcOFJIkCQACgAgPDxcrVqyo9n4REREiOzv7qo/viXvvvVd0795d+fzdd98VYWFhIi8vz+k8AOLpp592OrZ27dqrfg3at28v4uLifDJWolDGDBIRuXXnnXdi06ZNuP/++7Fr1y7MmjULWVlZSE1NxX//+1/lvOXLl8Nms2HgwIG4cOGC8pGUlIRWrVph7dq1AICYmBgAwOrVq6ssZ8nlvK+++go2m82jcebm5mLnzp0YPnw44uPjlePt2rXDnXfeiW+++abSfZ566imnz2+99VZcvHgRBQUF1T6XTqfDddddh4ceegj/+c9/sGTJEnTq1Al/+ctf8Msvv3g03mtx8eJFrF69GkOGDFGODRgwQGkW94XIyEgUFhb65LGIQhkDJCKq0s0334zly5fj8uXL2LJlCyZOnIjCwkI89NBD2LdvHwB7X5EQAq1atUKjRo2cPn7//XeloTs9PR3jxo3D+++/j4YNGyIrKwvz5s1z6j8aNGgQunfvjscffxyJiYkYPHgwPv3002qDpePHjwMAWrduXem2Nm3a4MKFCyguLnY63rRpU6fP4+LiAACXL1+u9nqMHj0aX3/9NT755BMMHjwYQ4cOxffff4/k5GT87W9/q/a+vrBs2TKYzWbceOONOHToEA4dOoRLly6hS5cuTmW2a1FUVISoqCifPBZRKOMsNiK6Kq1Wi5tvvhk333wzrrvuOowYMQKfffYZpk6dCpvNpqzH427aveMMrjfeeAPDhw/HV199he+++w7PPvssZs6ciV9++QWNGzeGwWDAhg0bsHbtWqxcuRKrVq3CsmXLcMcdd+C7777z2bT+qh5HVLPqiclkwgcffIDx48dDpar421Kj0eDuu+/G22+/DZPJBK1W65MxuiMHQd27d3d7+5EjR9C8efMaP77ZbMYff/yBP/3pTzV+DKK6ggESEXmlU6dOAOylLQBo0aIFhBBIT0/Hddddd9X7t23bFm3btsWkSZOURuoFCxbglVdeAQCoVCr07t0bvXv3xuzZs/Hqq6/i//2//4e1a9ciMzOz0uM1a9YMAHDgwIFKt+3fvx8NGzasNAW+Ji5evAiLxQKr1VrpNrPZDJvN5vY2Xzl69Cg2btyI0aNHo2fPnk632Ww2PPLII/j4448xadKkGj/H559/jtLSUmRlZV3rcIlCHktsROTW2rVr3WZU5J4euaT14IMPQq1W46WXXqp0vhACFy9eBGCfIm+xWJxub9u2LVQqFYxGIwDg0qVLlZ6vQ4cOAKCc4yo5ORkdOnTAokWLlNlwAPDbb7/hu+++Q9++fT14tVeXkJCA2NhYfPnllzCZTMrxoqIifP3118jIyKg01d+X5OzR+PHj8dBDDzl9DBw4ED179rymMtuuXbswZswYxMXF4emnn/bVsIlCFjNIROTWM888g5KSEjzwwAPIyMiAyWTCxo0bsWzZMqSlpWHEiBEA7BmkV155BRMnTsSxY8fQv39/REVF4ejRo/jyyy8xcuRIPP/88/jhhx8wevRoPPzww7juuutgsViwePFiqNVqDBgwAAAwffp0bNiwAffccw+aNWuGvLw8/Otf/0Ljxo3Ro0ePKsf6j3/8A3fffTe6du2Kxx57DKWlpZg7dy5iYmIwbdo0n1wPtVqN559/HpMmTcItt9yCYcOGwWq14oMPPsCpU6cqrWb99ddfY9euXQDsGabdu3crWbL7778f7dq1A2Bf1yk9PR3Z2dnVrrS9dOlSdOjQAU2aNHF7+/33349nnnkG27dvx0033VTta/nxxx9RVlYGq9WKixcv4ueff8Z///tfxMTE4Msvv0RSUpKnl4Wo7grkFDoiCl7ffvutePTRR0VGRoaIjIwUWq1WtGzZUjzzzDPi3Llzlc7/4osvRI8ePURERISIiIgQGRkZ4umnnxYHDhwQQghx5MgR8eijj4oWLVoIvV4v4uPjRa9evcT333+vPEZOTo7o16+fSElJEVqtVqSkpIghQ4aIP/74QznH3TR/IYT4/vvvRffu3YXBYBDR0dHivvvuE/v27XM6R57m77qMwIcffigAiKNHj171uixdulR07txZxMbGCoPBILp06SI+//zzSudlZ2crSwG4fjiOfc+ePQKAmDBhQpXPuW3bNgFATJ48ucpzjh07JgCIsWPHCiGqn+Yvf2g0GtGoUSNx2223iRkzZlRaKoCoPuNebEREAfSvf/0L48ePx+HDh5GYmBjo4RBROfYgEREF0Nq1a/Hss88yOCIKMswgEREREblgBomIiIjIBQMkIiIiIhcMkIiIiIhcMEAiIiIicsGFImvIZrPhzJkziIqKgiRJgR4OEREReUAIgcLCQqSkpDjtq+iKAVINnTlzpsoVbYmIiCi4nTx5Eo0bN67ydgZINRQVFQXAfoGjo6MDPBoiIiLyREFBAZo0aaK8j1eFAVINyWW16OhoBkhEREQh5mrtMWzSJiIiInLBAImIiIjIBQMkIiIiIhcMkIiIiIhcMEAiIiIicsEAiZykpaVhzpw5gR4GERFRQDFAqiXDhw+HJEl47bXXnI6vWLEiICtxL1y4ELGxsZWOb926FSNHjvT78x86dAgjRoxA48aNodPpkJ6ejiFDhuDXX3/1+3M7OnbsGCRJws6dO72+7969ezFgwACkpaVBkiQGlkREdQgDpFqk1+vx+uuv4/Lly4EeSpUaNWqE8PBwvz7Hr7/+io4dO+KPP/7AO++8g3379uHLL79ERkYGnnvuOb8+ty+VlJSgefPmeO2115CUlBTo4RARkQ8xQKpFmZmZSEpKwsyZM6s976effsKtt94Kg8GAJk2a4Nlnn0VxcbFye25uLu655x4YDAakp6fj448/rlQamz17Ntq2bYuIiAg0adIEf/3rX1FUVAQAWLduHUaMGIH8/HxIkgRJkjBt2jQAziW2P//5zxg0aJDT2MxmMxo2bIiPPvoIgH1PupkzZyI9PR0GgwHt27fH559/XuVrE0Jg+PDhaNWqFX788Ufcc889aNGiBTp06ICpU6fiq6++Us7ds2cP7rjjDhgMBjRo0AAjR45UXgMA3H777RgzZozT4/fv3x/Dhw9XPk9LS8Orr76KRx99FFFRUWjatCneffdd5fb09HQAwI033ghJknD77bdXOXZXN998M/7xj39g8ODB0Ol0Ht+PiIiCHwOkWqRWq/Hqq69i7ty5OHXqlNtzDh8+jD59+mDAgAHYvXs3li1bhp9++gmjR49Wzhk2bBjOnDmDdevW4YsvvsC7776LvLw8p8dRqVR46623sHfvXixatAg//PADxo8fDwDo1q0b5syZg+joaOTm5iI3NxfPP/98pbEMHToUX3/9tVNQsnr1apSUlOCBBx4AAMycORMfffQRFixYgL1792Ls2LH4y1/+gvXr17t9fTt37sTevXvx3HPPud0kUC77FRcXIysrC3Fxcdi6dSs+++wzfP/9907XwVNvvPEGOnXqhB07duCvf/0rRo0ahQMHDgAAtmzZAgD4/vvvkZubi+XLlwOwB5GSJOHYsWNePx8REdUBgmokPz9fABD5+fkenZ+dnS369esnhBDilltuEY8++qgQQogvv/xSOH4ZHnvsMTFy5Ein+/74449CpVKJ0tJS8fvvvwsAYuvWrcrtBw8eFADEP//5zyqf/7PPPhMNGjRQPv/www9FTExMpfOaNWumPI7ZbBYNGzYUH330kXL7kCFDxKBBg4QQQpSVlYnw8HCxceNGp8d47LHHxJAhQ9yOY9myZQKA2L59e5VjFUKId999V8TFxYmioiLl2MqVK4VKpRJnz54VQgjRs2dP8be//c3pfv369RPZ2dlOr+cvf/mL8rnNZhMJCQli/vz5Qgghjh49KgCIHTt2OD3O5s2bRevWrcWpU6eqHafj81R3/YmIKDh4+v7NvdgC4PXXX8cdd9zhNmuza9cu7N69G0uXLlWOCSFgs9lw9OhR/PHHHwgLC8NNN92k3N6yZUvExcU5Pc7333+PmTNnYv/+/SgoKIDFYkFZWRlKSko87jEKCwvDwIEDsXTpUjzyyCMoLi7GV199hU8++QSAvdG6pKQEd955p9P9TCYTbrzxRrePKYTw6Ll///13tG/fHhEREcqx7t27w2az4cCBA0hMTPTocQCgXbt2yv8lSUJSUlKljJurzp07Y//+/R4/BxER1S0MkALgtttuQ1ZWFiZOnOjULwMARUVFePLJJ/Hss89Wul/Tpk3xxx9/XPXxjx07hnvvvRejRo3CjBkzEB8fj59++gmPPfYYTCaTV03YQ4cORc+ePZGXl4c1a9bAYDCgT58+ylgBYOXKlUhNTXW6X1U9Oddddx0AYP/+/VUGUZ5SqVSVAi6z2VzpPI1G4/S5JEmw2WzX9NxERFS3MUAKkNdeew0dOnRA69atnY7fdNNN2LdvH1q2bOn2fq1bt4bFYsGOHTvQsWNHAPZMjuPMuG3btsFms+GNN95Q+nw+/fRTp8fRarWwWq1XHWe3bt3QpEkTLFu2DN9++y0efvhhJeC4/vrrodPpcOLECfTs2dOj192hQwdcf/31eOONNzBo0KBKfUhXrlxBbGws2rRpg4ULF6K4uFjJIv38889QqVTKNWvUqBFyc3OV+1qtVvz222/o1auXR2MB7NdBvi8REZGMTdoB0rZtWwwdOhRvvfWW0/G///3v2LhxI0aPHo2dO3fi4MGD+Oqrr5Tm5IyMDGRmZmLkyJHYsmULduzYgZEjR8JgMCjrKbVs2RJmsxlz587FkSNHsHjxYixYsMDpedLS0lBUVIScnBxcuHABJSUlVY71z3/+MxYsWIA1a9Zg6NChyvGoqCg8//zzGDt2LBYtWoTDhw9j+/btmDt3LhYtWuT2sSRJwocffog//vgDt956K7755hscOXIEu3fvxowZM9CvXz8A9syVXq9HdnY2fvvtN6xduxbPPPMMHnnkEaW8dscdd2DlypVYuXIl9u/fj1GjRuHKlStefR0SEhJgMBiwatUqnDt3Dvn5+QDszdsZGRk4ffp0lfc1mUzYuXMndu7cCZPJhNOnT2Pnzp04dOiQV2MgIqIgVBsNUXXRtTRpy44ePSq0Wq1w/TJs2bJF3HnnnSIyMlJERESIdu3aiRkzZii3nzlzRtx9991Cp9OJZs2aiY8//lgkJCSIBQsWKOfMnj1bJCcnC4PBILKyssRHH30kAIjLly8r5zz11FOiQYMGAoCYOnWqEMJ9s/G+ffsEANGsWTNhs9mcbrPZbGLOnDmidevWQqPRiEaNGomsrCyxfv36aq/HgQMHxLBhw0RKSorQarWiWbNmYsiQIU7N27t37xa9evUSer1exMfHiyeeeEIUFhYqt5tMJjFq1CgRHx8vEhISxMyZM902abu+nvbt2yuvVwgh3nvvPdGkSROhUqlEz549hRBCrF27VgAQR48erfI1yA3erh/yYxARUfDx9P1bEsLDrllyUlBQgJiYGOTn5yM6OjqgYzl16hSaNGmC77//Hr179w7oWIiIiIKZp+/f7EEKQT/88AOKiorQtm1b5ObmYvz48UhLS8Ntt90W6KERERHVCQyQQpDZbMaLL76II0eOICoqCt26dcPSpUsrzdYiIiKimmGJrYaCqcRGREREnvH0/Zuz2IiIiIhcMEAiIiIicsEAiYiIiMgFAyQiIiIiFwENkDZs2ID77rsPKSkpkCQJK1asuOp91q1bh5tuugk6nQ4tW7bEwoULK50zb948pKWlQa/Xo0uXLtiyZYvT7WVlZXj66afRoEEDREZGYsCAATh37pyPXhURERGFuoAGSMXFxWjfvj3mzZvn0flHjx7FPffcg169emHnzp0YM2YMHn/8caxevVo5Z9myZRg3bhymTp2K7du3o3379sjKynLavX3s2LH4+uuv8dlnn2H9+vU4c+YMHnzwQZ+/PiIiIgpNQTPNX5IkfPnll+jfv3+V5/z973/HypUr8dtvvynHBg8ejCtXrmDVqlUAgC5duuDmm2/G22+/DQCw2Wxo0qQJnnnmGUyYMAH5+flo1KgRPv74Yzz00EMA7DvLt2nTBps2bcItt9zi0Xj9Nc2/oMyMUpN941QhAAHh8H/3JMf/S0BcuBZ6jdrr57baBMxWG3RhKmVft9pisdpgsQnYhIAQsP8LQNjs/5ckQBumgkatQphKuur4LFYbjBb7h1qSEBNeszWiSk1WXCk1QSVJkGD/PpUk+zVXlf9fHq+t/OslBJxeQ1VUEpAUra/RtbZYbbhUYgLKvy+E43O7OV9+BvmpdGFqxIVravTcZWYrNGoV1Crv7muy2FBktMBitQESIKHiWkrK9bWf6/g6hMN1VH4mym+Xv1/k2zUqCTqNGnqNClq1776P80vMMFqt0GvU0IepoVFf/XvQahMwWqwoM9tgsdk8/lq5ClNJiNZroNd4/nqEECg2WVFYZoZN2L/XlOvtcu0B53HI7wjydZZvdzdux58DSbL/X+XwtbQJ+1hsDl83+f9hKhV0GhV0YVf/WtlsAiarDWVmK4wW++8K+TkqfR9J1X+fROrCEGOo2e+DYqMFxSaL00Wr8to5fe6ZMJVk/1CroFFLCFOpKn2vyb+nLTYBi9UGs1XAYrMpzyWfKpV/dSs+R5U/d6ryA+6OSxJq9H5if/0CVptAmNr7XEyx0QIBQB+mqtH9q1MnV9LetGkTMjMznY5lZWVhzJgxAOybh27btg0TJ05UblepVMjMzMSmTZsA2He6N5vNTo+TkZGBpk2bVhsgGY1GGI1G5fOCggJfvSwnM7/Zj/9sOXHNjxMfoUVyjB7JMQakxuqRHGtAcoweceFaXCgy4mxBGc7m2z/OFZThbEEZzhcaYSv/IdOF2X9x6TRq6MJU0GvUiNCqMSbzOvTKSLjm8TnadvwShn2wBcXlgeHVSBKgVdt/qWrD7B82IewBkdkGo8WqvA75/DmDOqBfh1SvxpVXWIbe/7cehUaLV/fzxkMdG+P/Hm7v1X1MFhv6vvUjDuUVXdNzR2jVaNogAs3iw9GsQTiaNghHs/gINGsQDpsQOHGpBCcvleLk5RKcuFSCU5dKcPJyKS4VmwAABo0aETo1InRhiNCGKf8PU6lQZDSjyGhBYZkFRWUWFBotMFls1zReb0kSlO9dfZgaUfowdG/ZEFk3JOHmtLir/tK9UmLCN3vOYsXO09hy9JLTbaryNw37Y6ugCVPBVB6QGx3exH1Jo5YQY9AgWq9BtMH+EWPQwCYECkrNyC81V/xbZoHVx8/vT/LXShdm/32jUavK/8CxX0tffu+EqSR8MvIWdEqL9+p+O05cxqB3foHJWrvfxwCgVklQSxLMDoFQbRreLQ3T7r/B6/sNfX8zzlwpxXdje0Ib5l2Q8/xnu/Dtb2fxcv8/4ZFbmnn93L4QUgHS2bNnlZ3cZYmJiSgoKEBpaSkuX74Mq9Xq9pz9+/crj6HVahEbG1vpnLNnz1b53DNnzsRLL73kmxdSDbXK/sPg+Be/8pnDX3wy158Vm03AYhO4VGzCpWIT9p6pWSAnZ19Q5hwcfPDTUZ8HSL8cueRxcATY/ypTxmf07Pytxy55HSDtzy1UgiO1SlIyGdX9gnLNLknuvmjlTBYblm8/hXF3XoeUWIPH4/r2t1wlOJKzOI5/TSsHHLmM2WS1odhkxe+5Bfg9t2bfI6VmK0rNVlwoMnl1P5WEq17H6rjLOsl/YVusNiU4FgIoM9tQZrYBMONsAXAwrwgLNx5DfIQWd7ZJRJ8/JaFbywbQhdn/Qi4zW/H97+ewYscZrP8jD2arcHpeecw2AZSYrCjxIqh3lymr7vtDJr8ms1XgQpHJq+sdprJndASEks3x5NpLLt9GTtfa8XvMIVMqZ2mqe0zH7JLjtXX+WlVPJQFhKpVTNsvd63K85nIGzWKzB66bDl/0OkD6+dAFJThyTJ66Zr6q+vpeLfcnBGCx2eAurrXaBKzV5KEcv87yYwGVs7A1/Zn79rdcrwOkEpMFGw9fBACcKyhDk/hwr+4vB8Vade1WMxyFVIAUSBMnTsS4ceOUzwsKCtCkSROfP88r/dvilf5ta3x/IQQKSi04k1+KM1dKcSa/DLlXSpGbX4bTV0qRX2JGoygdEqP1SIrRISlaX/5/PZKi9TBo1UrwIf8lXGa2YufJK3jp633IzS/14au1KzPb32SGdG6Kyfe2UVLAcpChkuzBiclqg9kiYLRaYSr/q9Jktf+rkiToNRV/gerC1NCGqbBo0zG89u1+FBs9D8BkxeXBUadmcfh8VDen25SygRAOJQbvfpAHv7sJvxy5hI83n8DzWa09vt/iTccBAGMzr8PfMlt59Zwyo8WKU5dLceJiCY5fLMaxi/Ys0fGLxTh5qRQqFdAkLhxN4sPRJM6AJvHhaBwXjqbx4UiNNcBis6HYaEWxyYJiowVFRovyucUqEKUPQ6Q+DFG6METpNYjUhyFSZ/9wLc05XkuBym/K9v97dn2FEDBbBcosVns5pjyjWGa24cyVUqzZdw5rfj+HS8UmLPv1JJb9ehKRujD0ykiARi3hu73nUOSQMWyTHI1+HVJwf/sUJMfoy8s89p+NMrNNeR57abrie08uHcnfh96WI11fU7HJ6jZLlF9qhkoCYsqzSXJWKVpv/7e6spwoD2iUN3MflSM9/dmQf6YdM79l5f+arQJatcr+M+2QxdaFXb3ELoSo8va3cg5i9po/cPJyidev6+Ql++++MZmtMCbzOq/v7ymbTcBss8FiFbBYK/5vFQKa8vJbmFqCRmX/15OWA1fCIZh1LkE6HBfAxWIjery+FnmFRpgsNq+yQKcvV7xX1CTrJt9H4+PymjdCKkBKSkqqNNvs3LlziI6OhsFggFqthlqtdntOUlKS8hgmkwlXrlxxyiI5nuOOTqeDTqfz3YvxE6m83yYmXIM2yTXrjYpycyy6vGZ/rsCDlI2X5AApWh+GcG1V35L2XwzQAoDn/QNRevvjFdWgTCbfJ0JXeUySJEEtF/VraFjXNPxy5BI+2XoCz/RuqWQxqrP3TD5+PX4ZYSoJQzrXPEDXhanRolEkWjSKrHSbzSY8CkgaVL5rjfjiWjo+ljZMgjZMhWi98/fJn1JjcNcNSbBYbdhy9BJW7T2L1XvP4lyBEV/vOqOclxprQL8OKeh/YyquS3T+abAHQWqghj0sNSFJkhJcepNp9ORx/dFq6OnXU5Kkiuup9+3zV6VJvP36ycGON+Sgqkmcd5kQb6lUEnQqNdz82vEZ16+9uoqvVarGAL1GhTKzDbn5pWjWIMLj5zh1peIam2sQIMn38bY050shFSB17doV33zzjdOxNWvWoGvXrgAArVaLjh07IicnR2n2ttlsyMnJwejRowEAHTt2hEajQU5ODgYMGAAAOHDgAE6cOKE8DlWWGG3/DVZUni2I9OFPr5xW19WwEbA68jiLaxAgyffx5Wt1dOf1iUiM1uFcgRGrfjvrUQlQzh71+VMSEqJ9+K7iQHUN2Y5QEKZWoVvLhujWsiGm3XcDdp26gu/2nYPRbMPdbZPQsWlcnb8G9ZUc3NQogyQHSF6WikKZJElIiTXgyPlinL7sXYDkmEEyW7yv7ckltnqbQSoqKsKhQ4eUz48ePYqdO3ciPj4eTZs2xcSJE3H69Gl89NFHAICnnnoKb7/9NsaPH49HH30UP/zwAz799FOsXLlSeYxx48YhOzsbnTp1QufOnTFnzhwUFxdjxIgRAICYmBg89thjGDduHOLj4xEdHY1nnnkGXbt29XgGW30k/wVbZLTgbH4ZWib4KH0Aey8LAOg1vv9BiNBeQ4BU3l8SofN94AbYf/D/3LkZ/vn9H/ho0/GrBkj5JWas2HkagD37RNdOpZJwY9M43Ng0LtBDoVogBze5+WWwWG0ez46yWG04c6Ws/DF8l8ULBanlAZJjRsgTp684lti8b3GQe9S09TVA+vXXX9GrVy/lc7nHJzs7GwsXLkRubi5OnKiY0ZWeno6VK1di7NixePPNN9G4cWO8//77yMrKUs4ZNGgQzp8/jylTpuDs2bPo0KEDVq1a5dS4/c9//hMqlQoDBgyA0WhEVlYW/vWvf9XCKw5tidE6FJ23IK/AtwGSXGLTe1Bi8pZcHvN1ic1XhnRugrk/HMS245ex90w+bkiJqfLcz7adRJnZhoykKNycxjd0Im81itRBWz7jMDff88bh3PwyWG32vqjEKP9kboNV4zh7QHjG2wDJsQepBhmkel9iu/3221HdMkzuVsm+/fbbsWPHjmofd/To0UpJzR29Xo958+Z5vEAl2SXF6HH4fDHOFpT59HHlEptB688SW82btP1VYgOAhGg9+vwpCf/bnYvFm47jtQHt3J5nswks+cVeXnuka7NaX6eKqC5QqSQ0jrNnRE5eKvE4QJLLa6lxhnpXfk0t73tzDHg8cfoae5CCocTGvdjIY3Ifkq8DJKPFjyW28vJYTUpscgap6sZx35DLZSt2nkZ+idntOT8euoBjF0sQpQ9Dfy+XKyCiCjXpQzpV3tQtZ1PqE3liwGkvM0iOGaearGNVMYstcAEpAyTyWFJ5gHQu37cBkrxyuD9KbEoGyWSpNlvpTkUGyT89SLKb0+KQkRSFMrMNn2076facxZuOAbAvLOnPkh9RXVeTmWz1sUFbllqDAMlsteGcwx/S15JBCmSJjQESeSwpxj8ZpDIlg+S/HiSbqGgG95RclvN3QCJJEh7pal8pdskvx2FzWSnu5KUS5Oy37yUYqBVlieqKmmSQTl6qnSn+wSi1PGuWe6Ws0u+mqpzNL3Na8LIm6yApPUgssVEoqCix+XYtpIpp/r7/dgzXqpX1Prxt1K6NJm1Z/w6piNKF4djFEvx46ILTbUs2H4cQwK2tGqK5m3WLiMhzchZIDno8cbK8/6a+zWAD7JUDtUqCyWrD+SLPfvefculXqkmJTZnFxgwShQJ/ldjkWWwGP2SQJElymOrvXQapxOT/Jm1ZhC4MAzo2BlBRTgPs1+bTrfayG7NHRNeuIoPkRYmtHmeQwtQq5Xe/a+BTFddynOO2Mp5ikzaFFLnEdr7I6NONMJVp/n4IkICaN2rXVolNJpfZcvbnKb+Q/7c7F5dLzEiNNaB3m8Tq7k5EHpCzQOcLjcrvnuqUma3IKzSW37f+BUiA931IrjPevO1BkrehARggUYhoGKmDWiXBahO44GGq1RNyic1/AVLNFossqqUmbVmLRpHo0bIhhACWbrav/yVnk/7cpek17edFRHYxBg2iyn8nnPKgD0nOmkRo1YgLr70tZoKJ3Ifk6VT/01ecr6u3JTaLwx/gLLFRSFCrJDSKtO9Hd9aHZbYyP66kDTjPZPOUEEIJqGpz1picRVq29QS2HL2EXafyoVWrMPhm32+MTFQfSZKExkof0tXf8B1nsNXX9ccqMkie9W3JmSY5uPG2SdsxoGKTNoWMxOjyAMlHM9nMVpvy14I/epCAiu1GirzoQTJaKsZVmwFS74wEpMTocbnEjGf+sx0AcG+7ZDSIDP6NkolCRZPyjIgnM9lOlZe7G9fD/iOZ1xmk8vOalQei3maQHEtyXAeJQoY8k+2cjwIkxx6AYCqxOZ4b4eeFIh2FqVUYWt6Mfa58tqCcVSIi3/BmJlt9nsEmkxeLlPejq47NJnCmvMKQ1tC+ua23PUhyxkklweP98vyBARJ5RW7U9l2AVPGDo/NTrTmyBk3acoO2QaOu9d6fQTc3UdLKbVNj0KFJbK0+P1Fdp2SQPCmx1eMZbDLHJu2rLbh7odgIk8UGlVRxzbwOkIJgBhvAAIm8pKyFlO+bJm05g6QLU/mtvl+TDWtrcw0kVw0jdcqU/5G3Na+3fQ9E/qJkkDwosdXnVbRlcoBUZLSgoLT636NyeS0xWq/MIPa+xFa+BlKAAyTuWUBeSfJxiU3eh80fG9XKImtSYjPV7gw2Vy/dfwOeuDWdC0MS+YFXJbZLLLEZtGo0iNDiYrEJp66UICY8pspz5Qbt1FiDkgEyebkOkrKKdgBnsAHMIJGXfL3dSKmpfIq/H/Zhk4XXoEk7kBkkwP6LgcERkX/Im84WlFmQX+p+g2j77Wbl9vpcYgM8b9SWb0+NqwiQWGKjeiHRx6tpV+zD5r9vxZosFBmIKf5EVDvCtWFoGKkFUH0WSb4tPkJb738XeLpYpGMGSZnm72WJTVkkMiyw7QUMkMgrcgap0GjxeuFFd/y9ijZQwxKbsfa2GSGi2idP269usUilvBZXf8trMiVA8iKDpC2fol/TDFKge5AYIJFXInVhStDgizKbv1fRBmrapF2724wQUe1q4sFikXLw1LgeN2jLlBKbFxmkmpbYzEGwzQjAAIlqQF4s0hdltlI/r6IN1Gwl7eJa3maEiGqXJ4tFcop/BW9LbI3jKkpsxhouFMkmbQo5vmzUro0SW8VCkZ43aSs9SLW4SCQR1R5PZrJxkcgKnjRpF5SZUVhm/92Zcg0ZJJbYKGQpayH5IEAyygGSH2exyU3aobIOEhH5n5wVOlnNGz4zSBXkDNLFYpPTDgiO5OApLlyDcG2YkgEyeznNX14WgCU2Cjm+nMkm9yAF3TpIbNImqtPkrNCpyyVuV4cWQuCUkkFigBRj0CCi/Pd0VWU2xwZtoCID5PVCkRaW2ChEJfkwg1QbPUhyFqjEZIXN5tlfMmzSJqrbUmINUEn2P9LOF1XeGeBCkQmlZiskCUiJ1QdghMFFkqSrltkcG7QB1LzExiZtClUVJbZr326kYqsR/2eQAM8btSvWQWKTNlFdpFGrkBxT9Z5scvN2UrTer7+fQsnVGrUrAiR7xk1ZB6mGs9i0XAeJQo3cpJ0XItP8dWEqZcNZTxu15UCKTdpEdZe8ora7tZDYf1TZVTNILiU2Tfk6SF4vFMkmbQpVcoktr9AIq4clq6rIK2kb/BggSZKk1M49bdRmkzZR3VfdTDa5/6gxZ7Ap5MxQVRmkUyyxUX3XMFILlQRYbQIX3dTuvVFm8n8PEuB9o3ZJeaaJTdpEdZcyk81diY0ZpEqulkE647AGEmDP3gM1adIun8XGJm0KNWFqFRpF2ReLvNZG7Yq92Pxb44/wMkBiDxJR3SfPZHO3WKR8jDPYKlTXg1RmtuJ8of0P5pRKGSTvKg1KDxIzSBSKlJls1zjVv6IHyb/fit5sNyKEUHqQmEEiqruUEpvbHiTuw+ZKzgydLSiDxaVsllv+XmDQqBEXrgFQkQHytknbxJW0KZQpayFdawapFlbSBrzbbqTUbIXcWsUeJKK6Sy6fnbni/IZvtQmlXMQMUoVGkTpo1BKsNlGpeuDYoC1J9uZsx3WQ3K01VRW5JCc3eQcKAySqEV9tN1JbAVLFatpXn8UmZ5kkCQj34wKWRBRYCVE6aMNUsNqEkgEBgNz8UlhsAhq1pPwxSIBKJSlLI7j2IZ2+Ys/CyWU4wLlEZvFiQo+SQVIH9vcvAySqEWUtpPxra9IurYVp/oDDYpEelNjkpQAitGHKX0JEVPeoVBIax1buQ5LLa6mxBmWJELKTA6Az+S4BkssUfwDQOKxj5M1MNnklbQ3XQaJQlOSjElvFXmzBM4uNDdpE9Ufj8hLaKYeZbGzQrlpVM9lcp/gDzhkkb2aysUmbQpqvNqyVS2z+3IsNcGzS9rzExv4jorpPbsJ2zCCdKp/i35hT/CupaiabHDA1dsggqVUS5CS8N43abNKmkJYUY5/mf60b1pZZaqnEVh6AeZNB4gw2orrP3WKRJ5VNajmDzVWqsvq4aw9S5QySJEk1mupvktdBYgaJQpGcQSo0WjxeW8idUnmhSD/vdaRkkDyYxaZkkLjNCFGdpywW6fCGz0Uiq9bYTQbJahPKki8psc5BpU7t/WKRZq6kTaEsSq9RsjI17UMSQjgsFFk76yB5lkGyOt2HiOouZbFIpwwSe5CqImeQzlwpVabu5xWWwWITCFNVnvUnr4XkTZO2shcbS2wUqhKvcaq/yWqDvDSG3s89SDVp0o5kkzZRnSdnifIKjSgzW1FmtuJcgbH8NpbYXCXHGCBJ9kV+LxabAFT0HyXF6CvN+tNeQwZJy3WQKFRd60w2eRVtoBZLbGzSJiIHseEa5Q+oU5dLldJRuFaN+AhtIIcWlLRhKiSUbzUlB0bu+o9k8lR9b5q0zWzSplCXdI1rIckz2FSS/1dMlbNBbNImIkeSJCkzr05eLnHqP+I6aO6luPQhnXKzBpJMadL2IoNktLAHiUKcXGKreQapYhVtf/8i8qoHycQMElF90kRZC6mEM9g8oEz1d8kgNXaTQdLWYBZbsDRp8x2AauxaN6yVS2wGP0/xBypmpHmyWW0Rm7SJ6hXHmWzyn2pcA6lqymKR5YGRu1W0ZVplw9qrtzfI5GAq0CU2vgNQjV3rYpG1tQ8bUFEuM1pssFhtCKvmLxM2aRPVL44z2eRkNmewVc11qr/8r+sUf6AiCySvbeQJZRYbM0gUqpKuscRWWh4g6fw8xR9wzgYVG62ICa/6OdmkTVS/VGSQSiCV55A4g61qjtuNCCFwppombWUWWw2atFlio5All9jyCo2w2oTXmzoqGSQ/z2AD7KlarVoFk9WGIpMFMeGaKs8tZoBEVK9UrKZdygySB1Jj7dfm9JVSXCkxo6R8wV+3GaQw75u0udUIhbyGkVqoJPsqqheLvJ/JpvQg+XkNJFmEhzPZOIuNqH6RZ7Hll5pxpcQMgAFSdVIdrteBc4UAgIaROrftEvJaRjVZKNLfs5uvhgES1ViYWoWGkfb1MGrSh2SspVW0ZRVrIV0lQCr/ayi8lgI3IgqsCF0YGjiseRTnsDYSVRapC0OMwZ6F33r0EgD3DdqAY5N2TRaKZAaJQpjch1STmWy1tQ+bzNPVtJlBIqp/GjtkjJg9ujq532jLMXuA5G6KP+DYpO1ZgGSx2mAr7+dmiY1CWuI1rKZdm7PYAM/WQrLZhFJPZw8SUf3h2JTNTWqvTu432nb8MoCqM0gaL9dBcjwv0E3aDJDomlRsN1KDHqTyvyhqO0CqbrsReZFIgBkkovrEMWvUmItEXpXctyX/QeluBhvgUGLzMIPkWIpjgEQhLekaNqytyCDVzrehJ9uNFJcHT2qVBF2A07tEVHscs0bMIF2da0DkbgYb4LiStocBksUxQGKTNoWwaymxldZ2ic2D1bSVNZC0/t/+hIiCh+PWIuxBujrXklpVGSSNl7PYHBu0A/07mAESXZNr2W7EaJZLbLU7i636DBIbtInqI+cMEktsV+MaEF1tFpvRwxJbxSKRgf8Dle8CdE2SYmo+zb82F4oEPJvFxkUiieqn1DhD+bIlgvuwecAxIIpymPbvSlPDElugZ7ABDJDoGskltsIyC0pMFoRrPf+WkgOk2lso8upN2txmhKh+0qhVWDXmVggRHG/Owa5BhBZ6jQplZluV2SOg4lp6HCAFyTYjAEtsdI2i9BpElAc43pbZKvZiC56VtOVZbCyxEdU/DSN1aBSlC/QwQoIkSUpjdlX9R4DDXmwel9js0/yDIUgN/Ago5MlZJG/LbPJWI/pa+kGQm7Qdp/K7krNLcjBFRETuyYFRdRkkb9dBUkpszCBRXVDTmWzBuFAke5CIiDzTJjkaAJCRFF3lOd5uNWIOohIb3wXomlVsN+LdYpHyQpGGWgqQKpq0q1kokrPYiIg88rferdC9ZUN0a9GgynO83WpEDqSCocTGdwG6ZjXOIJlqO4Nkfx6P1kFigEREVK0IXRh6Xteo2nO8XQdJDqSCYZp/4EM0CnlJ0eVT/b1s0i6z1PZK2lfvQWIGiYjId3RebjUSTCW2wI+AQp5cYjtXWBd6kMqbtGtp6QEioroslNdBCvwIKOQpJTZvM0jmwGxWa7YKGC3u+5BYYiMi8h2lB8nDWWyOW40EWsBHMG/ePKSlpUGv16NLly7YsmVLleeazWZMnz4dLVq0gF6vR/v27bFq1SqncwoLCzFmzBg0a9YMBoMB3bp1w9atW53OGT58OCRJcvro06ePX15ffSBnkPIKjbDZPPshABz3Yqutaf4VgVhVjdossRER+Y4yi62KP0pdyYFUvS+xLVu2DOPGjcPUqVOxfft2tG/fHllZWcjLy3N7/qRJk/DOO+9g7ty52LdvH5566ik88MAD2LFjh3LO448/jjVr1mDx4sXYs2cP7rrrLmRmZuL06dNOj9WnTx/k5uYqH//5z3/8+lrrskaROqgkwGITuFDs2Uw2m00oqdTayiCFqVVKMFZVmY0ZJCIi36nxOkj1vcQ2e/ZsPPHEExgxYgSuv/56LFiwAOHh4fj3v//t9vzFixfjxRdfRN++fdG8eXOMGjUKffv2xRtvvAEAKC0txRdffIFZs2bhtttuQ8uWLTFt2jS0bNkS8+fPd3osnU6HpKQk5SMuLs7vr7euClOryvcwAs55ONXfcePC2gqQgIrMUFUz2eQGbgZIRETXTutlDxKbtAGYTCZs27YNmZmZFYNRqZCZmYlNmza5vY/RaIRer3c6ZjAY8NNPPwEALBYLrFZrtefI1q1bh4SEBLRu3RqjRo3CxYsXffGy6i1lLSQPp/rLDdpA7a2kDVy9UVsuvbHERkR07bTezmJTMkj1eJr/hQsXYLVakZiY6HQ8MTERZ8+edXufrKwszJ49GwcPHoTNZsOaNWuwfPly5ObmAgCioqLQtWtXvPzyyzhz5gysViuWLFmCTZs2KecA9vLaRx99hJycHLz++utYv3497r77blitVddIjUYjCgoKnD6oQnyEFgBwpcTk0fly/5FGLSGsFv9SkLcbqTKDpJTYOIuNiOhayesZebqStolN2jXz5ptvolWrVsjIyIBWq8Xo0aMxYsQIqFQVL2Px4sUQQiA1NRU6nQ5vvfUWhgwZ4nTO4MGDcf/996Nt27bo378//ve//2Hr1q1Yt25dlc89c+ZMxMTEKB9NmjTx50sNOXLGpbCs6in0jpQp/mG1G4hUt5q2xWpTSn/MIBERXTuvp/mzxAY0bNgQarUa586dczp+7tw5JCUlub1Po0aNsGLFChQXF+P48ePYv38/IiMj0bx5c+WcFi1aYP369SgqKsLJkyexZcsWmM1mp3NcNW/eHA0bNsShQ4eqPGfixInIz89XPk6ePOnlK67bovTVZ2ZcyVP8dbXYfwRUZIbcldgcg6ZwLQMkIqJr5fVCkRZ7M3e9btLWarXo2LEjcnJylGM2mw05OTno2rVrtffV6/VITU2FxWLBF198gX79+lU6JyIiAsnJybh8+TJWr17t9hzZqVOncPHiRSQnJ1d5jk6nQ3R0tNMHVbha87MreRVtg7Z2vwUjqhlnUXmDtlatCoofTiKiUCdngmwCsHqwDIzJKrdfBP53cED/TB43bhyys7PRqVMndO7cGXPmzEFxcTFGjBgBABg2bBhSU1Mxc+ZMAMDmzZtx+vRpdOjQAadPn8a0adNgs9kwfvx45TFXr14NIQRat26NQ4cO4YUXXkBGRobymEVFRXjppZcwYMAAJCUl4fDhwxg/fjxatmyJrKys2r8IdUSkTgMglEps7jJI7D8iIvIljcMfm2arDWpV9b9fgymDFNAAadCgQTh//jymTJmCs2fPokOHDli1apXSuH3ixAmn3qGysjJMmjQJR44cQWRkJPr27YvFixcjNjZWOSc/Px8TJ07EqVOnEB8fjwEDBmDGjBnQaOxv4Gq1Grt378aiRYtw5coVpKSk4K677sLLL78MnU5Xq6+/LvG+xFa724zIlAySm/3YuAYSEZFvOTZbGy22q/7OD6aVtAP+TjB69GiMHj3a7W2uTdM9e/bEvn37qn28gQMHYuDAgVXebjAYsHr1aq/HSdWLlAOkMrNH51dsMxKYElt1GSQ2aBMR+YY8iw3wrFHbqDRp1+Np/lS3RHnbgxSgDFKk0qRdeRZbMTNIREQ+JUmSkg3ypFFbXgdJEwQltsCPgOoEOYPkeQ9S7W4zIqu2Sbs8aGKARETkO3I2yJMMUjCV2AI/AqoTvJ3FVhqoHiStJyU2NmkTEfmKnA3yJEBSFopkBonqiiivM0jyLLbg6UFSmrS5BhIRkc/I2SCjRyU2+yy2YJjmH/gRUJ0gT/MvMlogxNXXujCa5XWQArNQpLtMF3uQiIh8r2I1bQ/eG1hio7pG7kGy2oTSX1SdMktgepCq22qEs9iIiHxP60WJjU3aVOeEa9SQymdlFhqvPtW/1BTgEpvbdZDYpE1E5GtezWLjNH+qa1QqqaJR24M+JLkHqbb3YnNcSdu1FMgmbSIi39OE2YMdkxdN2jpmkKgu8WYtJLnEZgjQNH+bQKVSoJxVYgaJiMh3lB4kb9ZBYg8S1SUVq2l7nkGq7R6kcIfncw3kuNUIEZHvKSU2jzJInMVGdZBcvir0JIOkBEi1+y2oUkmI0MqraTuPk03aRES+502TtslidbpPIAV+BFRnROrLp/oHcQYJqHo17WI2aRMR+VxFie3q0/zlpQA4zZ/qFLkHqdCDDWvl/p/a7kECnBu1HRWxSZuIyOeUhSK92WqEGSSqS7zZbqRiFlvtfwtWNdW/hE3aREQ+p2w1cpUmbZtNwGJjDxLVQcqGtR4ESIHaiw1wXE27YrFIo8WqpHYZIBER+Y6nm9U6NnFzHSSqU7xbB6l8Je2w4CixOa6szb3YiIh8R17T6GoLRToGUCyxUZ0ib1jrSYktUHuxAe43rJX/b9CooVYF/i8XIqK6omIvtqtkkBwCKI0q8OFJ4EdAdUaUN+sgWQIzzR9wP4utYg0kNmgTEfmSp03acptDmEqCKgj+UK3xu5PJZMKBAwdgsVz9zZDqh0idfZr/1XqQLFab8oMQPCU2NmgTEflDRZN29dP85QxSMJTXgBoESCUlJXjssccQHh6OG264ASdOnAAAPPPMM3jttdd8PkAKHZ6upF3mkEYNSJO2Vs4gVfQdKRkk9h8REfmUxyU2a/BsMwLUIECaOHEidu3ahXXr1kGv1yvHMzMzsWzZMp8OjkKLp9P85Sn+QGA2JJTLaO6atLmKNhGRb3nbpB0sAZLX7wYrVqzAsmXLcMstt0CSKmqEN9xwAw4fPuzTwVFokXuQrrZQpLIGUpgqIHXm6kts7EEiIvIlj6f5lwdQgfjD2R2vR3H+/HkkJCRUOl5cXOwUMFH945hBEqLqWnMgtxkBgPBqm7SZQSIi8iWNh5vVVmSQgiOW8DpA6tSpE1auXKl8LgdF77//Prp27eq7kVHIkXuQzFYBYzWpVGUNpADMYAMqthJxXEmbG9USEfmH1sMSW7D1IHn9bvDqq6/i7rvvxr59+2CxWPDmm29i37592LhxI9avX++PMVKIcGxwLjJaqswQyRmkQOzDBlSM03FxyCJuM0JE5BferoMUsrPYevTogV27dsFisaBt27b47rvvkJCQgE2bNqFjx47+GCOFCLVKQkT5wo/VzWSryCAFKEByU2LjNH8iIv/QKgFS9dP85dtDMoNkNpvx5JNPYvLkyXjvvff8NSYKYVF6DYpN1mpnspUqG9UGJkCqbquRSDZpExH5lKclNjnDpA2SAMmrUWg0GnzxxRf+GgvVAcqGtdVmkMqbtAOURpWzRCUmK2zlO0ezSZuIyD88bdIO+RJb//79sWLFCj8MheoCT9ZCKgvgPmyAcyO23KjNJm0iIv/weJp/kM1i8/rdoFWrVpg+fTp+/vlndOzYEREREU63P/vssz4bHIWeig1rq14LSV5JOxDbjAD22XMqCbAJe2ktSq+p6EHiStpERD7ldYktSDJIXr8bfPDBB4iNjcW2bduwbds2p9skSWKAVM/JGZhqS2ymwG1UC9i/TyN0YSgssyiZLpbYiIj8Q+vlLLaQbNIGgKNHj/pjHFRHeBQgBXihSMA+zsIyC0qUEhu3GiEi8geNx7PYQrhJ25UQotoVk6n+UTasra4HyRL4AMl1qj+3GiEi8g+5ZFbdAsJAHWjSBoCPPvoIbdu2hcFggMFgQLt27bB48WJfj41CUJQceATxOkhARYBUbLRCCKE0azODRETkWx4vFBnK6yABwOzZszF58mSMHj0a3bt3BwD89NNPeOqpp3DhwgWMHTvW54Ok0OFJBqnUHNgeJMBhuxGjBWVmG8pn+7MHiYjIx3ReNmmHbIA0d+5czJ8/H8OGDVOO3X///bjhhhswbdo0Bkj1XJReAyD4e5Dk2WpFxopGbUkCwgO09AARUV1Vb7Yayc3NRbdu3Sod79atG3Jzc30yKApdFesgVT3N3yiX2AL4Q+C4mrbjFH9582UiIvINeV0ji00oi/O6U9GkHRy/h71+h2rZsiU+/fTTSseXLVuGVq1a+WRQFLo8atIO8EKRgGMPksVhij+zR0REvuaYEapuNe2QL7G99NJLGDRoEDZs2KD0IP3888/IyclxGzhR/eJRk3ZQzWKzcqNaIiI/cgx4zFZblb/7jaFeYhswYAA2b96Mhg0bYsWKFVixYgUaNmyILVu24IEHHvDHGCmEeLIXW2n5QpG6AK2kDTg3aXMGGxGR/2idAqTqSmwhPosNADp27IglS5b4eixUBygLRVZbYpOn+Qfuh0DJIJksKCpfJJIN2kREvqdSSQhTSbDYRLUz2czyStqhmkH65ptvsHr16krHV69ejW+//dYng6LQFaWzz2IzWWwwlpfSXMklNkMQlNgcm7SZQSIi8g9PZrLJ/Um6IMkgeT2KCRMmwGqt/MYnhMCECRN8MigKXY6NzvL2Ha6MQbBQpNtZbAyQiIj8Qp7J5lGTdliIzmI7ePAgrr/++krHMzIycOjQIZ8MikJXmFqlZIaqatQuDYJ1kORyWpHRyo1qiYj8TFvec1pdiS3YNqv1ehQxMTE4cuRIpeOHDh1CRESETwZFoS1KbtSuYi2ksqBYSZslNiKi2iKvbeRJiS1kN6vt168fxowZg8OHDyvHDh06hOeeew7333+/TwdHoUlZC8lNBkkIUbEOUpD0IMlN2vLq2kRE5Fty43V1AVJFiS1EA6RZs2YhIiICGRkZSE9PR3p6Otq0aYMGDRrg//7v//wxRgoxylpIbmayma1C2fdMFwQ9SEVOPUicxUZE5A9yVshY7Sw2+5tDsDRpe/0nc0xMDDZu3Ig1a9Zg165dMBgMaNeuHW677TZ/jI9CUHWracv9R0BwTPM3WmzIL7WXAlliIyLyj4pZbFWvg2QKsgxSjd4RJEnCXXfdhbvuusvX46E6QFkLyU2JzVgeIElSYOvMjtmivEJj+TEGSERE/qCU2Opik/amTZvwv//9z+nYRx99hPT0dCQkJGDkyJEwGo0+HyCFnsjytZDcBUjyIpEGjTqgG8PqwtTKtNO8gjIAzCAREfmLXDarbpp/yDZpT58+HXv37lU+37NnDx577DFkZmZiwoQJ+PrrrzFz5ky/DJJCS5RSYqs8iy0Y9mGTyRmji8Ump8+JiMi35LWNPGnS1obaOkg7d+5E7969lc8/+eQTdOnSBe+99x7GjRuHt956i5vVEgCHBmg3GSR5HzZ9ENSYXWetsUmbiMg/PGvSDtES2+XLl5GYmKh8vn79etx9993K5zfffDNOnjzp29FRSFI2rHXTpF0WBItEylxLaiyxERH5hzdbjWiD4A9owIsAKTExEUePHgUAmEwmbN++Hbfccotye2FhITQaje9HSCEnqpp1kMosgd9mROaaMWKJjYjIP67WpC2EUGa4hVwGqW/fvpgwYQJ+/PFHTJw4EeHh4bj11luV23fv3o0WLVr4ZZAUWiKrWQcpGFbRlrkGRMwgERH5x9WatB2n/wdLgOTxO8LLL7+MBx98ED179kRkZCQWLVoErVar3P7vf/+b0/4JgGOTduiU2NQqCbogSesSEdU1V1sHyTFwCpbfxR4HSA0bNsSGDRuQn5+PyMhIqNXOb3CfffYZIiMjfT5ACj3yNH+3JbYgCpAcM0gR2sAuO0BEVJfJs9iq2qzWsfQWchkkWUxMjNvj8fHx1zwYqhuUhSLdZpAq1kEKNMcMEstrRET+oy1PqlRdYrMfV0n2jH4wCI4wjeoUucRWWOZmHaTyDJIuKHqQ1A7/Z4BEROQvyjpIVWSQ5On/wTKDDWCARH4gZ2PKzLZKUzpLg7XExgCJiMhvtFeZ5i8fD5byGsAAifzAMdgodimzySU2fVjgAySW2IiIaofWw1lswbLNCFCDAGnDhg2wWCr3llgsFmzYsMEng6LQpg1TKbMQXPdjk0tsBm3gfwgcV9LmKtpERP4jr4NkslQxi60ulNh69eqFS5cuVTqen5+PXr16+WRQFPqi9OUz2VwySEZ5L7YgyCA5z2JjBomIyF+utpK2qS6U2IQQbqdDX7x4EREREV4PYN68eUhLS4Ner0eXLl2wZcuWKs81m82YPn06WrRoAb1ej/bt22PVqlVO5xQWFmLMmDFo1qwZDAYDunXrhq1bt1Z6DVOmTEFycjIMBgMyMzNx8OBBr8dOVatqLSRlL7ag6EFikzYRUW3QKhmkKgKkIMwgefyu8OCDDwIAJEnC8OHDodPplNusVit2796Nbt26efXky5Ytw7hx47BgwQJ06dIFc+bMQVZWFg4cOICEhIRK50+aNAlLlizBe++9h4yMDKxevRoPPPAANm7ciBtvvBEA8Pjjj+O3337D4sWLkZKSgiVLliAzMxP79u1DamoqAGDWrFl46623sGjRIqSnp2Py5MnIysrCvn37oNfrvXoN5F5VG9YqPUhBMYuNTdpERLVBqy6fxVYXm7RjYmIQExMDIQSioqKUz2NiYpCUlISRI0diyZIlXj357Nmz8cQTT2DEiBG4/vrrsWDBAoSHh+Pf//632/MXL16MF198EX379kXz5s0xatQo9O3bF2+88QYAoLS0FF988QVmzZqF2267DS1btsS0adPQsmVLzJ8/H4A9ezRnzhxMmjQJ/fr1Q7t27fDRRx/hzJkzWLFihVfjp6pVtRZSmSV4MkjOTdqBHw8RUV2luWqTdnkGSR0cayABXmSQPvzwQwBAWloann/++RqV0xyZTCZs27YNEydOVI6pVCpkZmZi06ZNbu9jNBorZXgMBgN++uknAPZGcavVWu05R48exdmzZ5GZmancHhMTgy5dumDTpk0YPHjwNb0usousYsPaoF1JmxkkIiK/CcUSm9cjmTp16jUHRwBw4cIFWK1WJCYmOh1PTEzE2bNn3d4nKysLs2fPxsGDB2Gz2bBmzRosX74cubm5AICoqCh07doVL7/8Ms6cOQOr1YolS5Zg06ZNyjnyY3vzvIA9OCsoKHD6oKpF6dwvFlmqlNgCHyBFahkgERHVhnrRpH3u3Dk88sgjSElJQVhYGNRqtdOHP7355pto1aoVMjIyoNVqMXr0aIwYMQIqVcXLWLx4MYQQSE1NhU6nw1tvvYUhQ4Y4nVMTM2fOdCorNmnS5FpfTp0WWUWTtlHJIAX+h8CxSZvrIBER+Y+n6yAFU4Dk9bvC8OHDceLECUyePBnJyck13uCzYcOGUKvVOHfunNPxc+fOISkpye19GjVqhBUrVqCsrAwXL15ESkoKJkyYgObNmyvntGjRAuvXr0dxcTEKCgqQnJyMQYMGKefIj33u3DkkJyc7PW+HDh2qHO/EiRMxbtw45fOCggIGSdVQepCqWgcpCDJIYWr7ek1Gi40ZJCIiP5JLZ+YQWgfJ63eFn376CT/++GO1wYQntFotOnbsiJycHPTv3x8AYLPZkJOTg9GjR1d7X71ej9TUVJjNZnzxxRcYOHBgpXMiIiIQERGBy5cvY/Xq1Zg1axYAID09HUlJScjJyVFeQ0FBATZv3oxRo0ZV+Zw6nc5p5h5Vr6oMUlkQldgAeyBntJjYpE1E5EdXK7FVNGmHcIDUpEkTCOE+AvTWuHHjkJ2djU6dOqFz586YM2cOiouLMWLECADAsGHDkJqaipkzZwIANm/ejNOnT6NDhw44ffo0pk2bBpvNhvHjxyuPuXr1aggh0Lp1axw6dAgvvPACMjIylMeUJAljxozBK6+8glatWinT/FNSUpRAja6dslCkSwapNIhKbABw1w1J2Hj4AlonRQd6KEREdZacGTJW0aRdMc0/BGexyebMmYMJEybgnXfeQVpa2jU9+aBBg3D+/HlMmTIFZ8+eRYcOHbBq1SqlgfrEiRNOvUNlZWWYNGkSjhw5gsjISPTt2xeLFy9GbGysck5+fj4mTpyIU6dOIT4+HgMGDMCMGTOg0WiUc8aPH4/i4mKMHDkSV65cQY8ePbBq1SqugeRDcpN25QySPUDSBcFK2gAw88G2VS5+SkREvqG5yjpIxrpQYhs0aBBKSkrQokULhIeHOwUeANxuQ1Kd0aNHV1lSW7dundPnPXv2xL59+6p9vIEDB7otuTmSJAnTp0/H9OnTvRorec7dOkhCCOWHwKANjgAJAIMjIiI/03pYYgvpJu05c+b4YRhU11Ssg1Qxzd8xtRosPUhEROR/V1sHqU4ESNnZ2f4YB9UxkW5KbPI+bACgD6I0KhER+VdFk3b1s9h0QfTeUKORHD58GJMmTcKQIUOQl5cHAPj222+xd+9enw6OQpe8Wa3jNH95m5EwlYSwIPorgYiI/MtxqxF3E72CcR0kr0eyfv16tG3bFps3b8by5ctRVFQEANi1axemTp3q8wFSaJIzSCUmK6w2+ze+PMU/GNZAIiKi2uPYfO0uiyS3YIR0gDRhwgS88sorWLNmDbRarXL8jjvuwC+//OLTwVHoknuQgIoymzKDjQESEVG94ri+kbtGbWUdpFAuse3ZswcPPPBApeMJCQm4cOGCTwZFoU8XplZ+IFwDpGBZA4mIiGqH4/pG1QVIwbQOktfvVLGxscrGr4527NiB1NRUnwyK6oYoZSabPUCqWCSSGSQiovokTK2Cqjz2cTeTrU40aQ8ePBh///vfcfbsWUiSBJvNhp9//hnPP/88hg0b5o8xUoiq2G7EPtXfqGwzEjw/AEREVDs01WxYG4zT/L0eyauvvoqMjAw0adIERUVFuP7663HbbbehW7dumDRpkj/GSCHKdcPaYNqoloiIape2mqn+piCcxeb1OkharRbvvfceJk+ejN9++w1FRUW48cYb0apVK3+Mj0KY61pI8jR/ltiIiOofbZgKMFZVYrNWnBMkvA6QZE2bNkXTpk19ORaqYyr1IJnkGjMDJCKi+kZTzXYjwbgOktcBkhACn3/+OdauXYu8vDzYbM4vdPny5T4bHIW2qkps7EEiIqp/NGH2Lm2jmwxSxTT/4JnF5nWANGbMGLzzzjvo1asXEhMTudEnVUlu0i50KbGxB4mIqP6pbsNaueymVQfP+4PXAdLixYuxfPly9O3b1x/joTokUqcBUFFiK1NmsQXPDwAREdWO6kpsprqwDlJMTAyaN2/uj7FQHRPlMs2fJTYiovpLXuPIXZO2Ms0/iJq0vR7JtGnT8NJLL6G0tNQf46E6pNIsNi4USURUb1WbQVJKbMETIHldYhs4cCD+85//ICEhAWlpadBoNE63b9++3WeDo9AmZ5AqN2kzQCIiqm8qFoqsvA6SPIstpKf5Z2dnY9u2bfjLX/7CJm2qVuUMEnuQiIjqK211JTZL8K2k7XWAtHLlSqxevRo9evTwx3ioDomsci+24PkBICKi2lFdic2oTPMPnvcHr0fSpEkTREdH+2MsVMdEybPYXHuQuFAkEVG9I69x5BogCSEc9mILnqqU1wHSG2+8gfHjx+PYsWN+GA7VJZEuPUjyZrUGLQMkIqL6Rm7Adi2xWWwCQjifEwy8LrH95S9/QUlJCVq0aIHw8PBKTdqXLl3y2eAotDn2INlswmEvtuD5ASAiotpR0aTtHCA5ZpSCqcTmdYA0Z84cPwyD6iJ5FhsAFJssKDWxxEZEVF/JaxyZLc6z2Bw/D+km7ezsbH+Mg+ogXZgKYSoJFptAkdGiZJB0nMVGRFTvKCU2q9XpuLH8c0kCwlTB04PkUYBUUFCgNGYXFBRUey4buEkmSRIi9WG4UmJGUZlFmebPvdiIiOofuXxmdlkHSf5co1YF1dJBHgVIcXFxyM3NRUJCAmJjY92+ACEEJEmC1SUypPotqjxAKjRauNUIEVE9Js9Qc23SNgfhKtqAhwHSDz/8gPj4eADA2rVr/TogqlvsG9aWlmeQuJI2EVF9pVXbf/e7NmmbgnANJMDDAKlnz57K/9PT09GkSZNKWSQhBE6ePOnb0VHIiyqfyZZfalbSqAyQiIjqH428DpJLBslkCb41kIAarIOUnp6O8+fPVzp+6dIlpKen+2RQVHfIayFdKDIqx9iDRERU/2ivMs0/mGawATUIkOReI1dFRUXQ6/U+GRTVHfJaSI4Bki7I0qhEROR/FU3a7jNIIVliA4Bx48YBsM9Mmjx5MsLDw5XbrFYrNm/ejA4dOvh8gBTa5AzS+UJ7gKQNU0EVRNM4iYiodigLRbqug1TefhGSTdoAsGPHDgD2DNKePXug1WqV27RaLdq3b4/nn3/e9yOkkCb3IMkBkj7I/kIgIqLaEWolNo8DJHn22ogRI/Dmm29yvSPySEWJzQSA+7AREdVXFStpOwdIxlAvsck+/PBDf4yD6ijXJm3OYCMiqp+05bPUXHuQKjJIwdV+4XWAVFxcjNdeew05OTnIy8uDzeb8Qo8cOeKzwVHoi9LbNzNWAiTuw0ZEVC/JGaJK6yBZQrzEJnv88cexfv16PPLII0hOTg6qZcEp+Mgltoo1kILrB4CIiGpHRZO2+wxSsM1w9jpA+vbbb7Fy5Up0797dH+OhOiZK7/wtxhIbEVH9JAdIVZfYgitA8no0cXFxyrYjRFcjZ5BkDJCIiOqnqkpsxiAtsXk9mpdffhlTpkxBSUmJP8ZDdUxkpQxScP0AEBFR7ZCn+ZurWgcp1Etsb7zxBg4fPozExESkpaVBo9E43b59+3afDY5CXxQzSEREhNArsXkdIPXv398Pw6C6yjWDxH3YiIjqJ6XEVsVmtSHfpD116lR/jIPqKINGDZUE2MozqswgERHVT/I6R1WvpB1cs+JrFK5duXIF77//PiZOnIhLly4BsJfWTp8+7dPBUeiTJMmpUVvHHiQionrJcasRISr6kEx1pcS2e/duZGZmIiYmBseOHcMTTzyB+Ph4LF++HCdOnMBHH33kj3FSCIvSa1BQZgHAhSKJiOorucQmBGC1CYTJGaUg3WrE69GMGzcOw4cPx8GDB6HX65Xjffv2xYYNG3w6OKobHNdC4l5sRET1k2OGSJ65Zv9/cGaQvB7N1q1b8eSTT1Y6npqairNnz/pkUFS3OJbY9EH2FwIREdUOxwDIsVFbmeYf6gGSTqdDQUFBpeN//PEHGjVq5JNBUd3iOJONTdpERPWTYxO2Y6N2nSmx3X///Zg+fTrMZjMAexPuiRMn8Pe//x0DBgzw+QAp9DllkBggERHVS5IkVSwW6Rgg1ZUS2xtvvIGioiIkJCSgtLQUPXv2RMuWLREVFYUZM2b4Y4wU4qKYQSIiIrhfC8lkCc5p/l7PYouJicGaNWvw888/Y9euXSgqKsJNN92EzMxMf4yP6gDnDFJw/YVARES1Rw6CHDNI8v+DrcTmdYAk6969O7p37+7LsVAdFamr2I6GGSQiovpL47AWkkwJkEK1xLZp0yb873//czr20UcfIT09HQkJCRg5ciSMRqPPB0ihj03aREQEXK3EFqIB0vTp07F3717l8z179uCxxx5DZmYmJkyYgK+//hozZ870yyAptDmtg8QAiYio3qpo0nZcSbt8mn+Qldg8Hs3OnTvRu3dv5fNPPvkEXbp0wXvvvYdx48bhrbfewqeffuqXQVJoi2IPEhERoSJL5K4HKWQzSJcvX0ZiYqLy+fr163H33Xcrn9988804efKkb0dHdQJLbEREBFRfYtOGBdcsNo8DpMTERBw9ehQAYDKZsH37dtxyyy3K7YWFhdBoNFXdneox55W0GSAREdVX8iw2903awfX+4HGA1LdvX0yYMAE//vgjJk6ciPDwcNx6663K7bt370aLFi38MkgKbU7rIGmDK4VKRES1p9oSW5BlkDye5v/yyy/jwQcfRM+ePREZGYlFixZBq9Uqt//73//GXXfd5ZdBUmiLDbd/n2jDVEE3jZOIiGqPuxKb0RKc0/w9DpAaNmyIDRs2ID8/H5GRkVC7pMI+++wzREZG+nyAFPoaRuow5d7rERuugSQF118IRERUe9xtNRKsTdo1Wknbnfj4+GseDNVdj/ZID/QQiIgowJSFIi2OAVKIT/MnIiIiuhZKia08KLLaBKy28gApyDJIwTUaIiIiqrNcm7QdS20aZpCIiIioPpLXOpJLbI7T/eUlAIJFwAOkefPmIS0tDXq9Hl26dMGWLVuqPNdsNmP69Olo0aIF9Ho92rdvj1WrVjmdY7VaMXnyZKSnp8NgMKBFixZ4+eWXIUTFsubDhw+HJElOH3369PHbayQiIqLKTdqOvUjBVmLzuknbl5YtW4Zx48ZhwYIF6NKlC+bMmYOsrCwcOHAACQkJlc6fNGkSlixZgvfeew8ZGRlYvXo1HnjgAWzcuBE33ngjAOD111/H/PnzsWjRItxwww349ddfMWLECMTExODZZ59VHqtPnz748MMPlc91Op3/XzAREVE9pjRpu5TYNGop6GY5BzRcmz17Np544gmMGDEC119/PRYsWIDw8HD8+9//dnv+4sWL8eKLL6Jv375o3rw5Ro0ahb59++KNN95Qztm4cSP69euHe+65B2lpaXjooYdw1113VcpM6XQ6JCUlKR9xcXF+fa1ERET1ncZlHST532Cb4g8EMEAymUzYtm0bMjMzKwajUiEzMxObNm1yex+j0Qi9Xu90zGAw4KefflI+79atG3JycvDHH38AAHbt2oWffvrJad84AFi3bh0SEhLQunVrjBo1ChcvXvTVSyMiIiI3XEtsyjYjQdagDQSwxHbhwgVYrVanDXAB+55v+/fvd3ufrKwszJ49G7fddhtatGiBnJwcLF++HFarVTlnwoQJKCgoQEZGBtRqNaxWK2bMmIGhQ4cq5/Tp0wcPPvgg0tPTcfjwYbz44ou4++67sWnTpkoLYMqMRiOMRqPyeUFBwbW8fCIionpHDoTMFntfsKn832DMIAW0B8lbb775Jp544glkZGRAkiS0aNECI0aMcCrJffrpp1i6dCk+/vhj3HDDDdi5cyfGjBmDlJQUZGdnAwAGDx6snN+2bVu0a9cOLVq0wLp169C7d2+3zz1z5ky89NJL/n2BREREdZjWpQfJZA3ObUaAAJbYGjZsCLVajXPnzjkdP3fuHJKSktzep1GjRlixYgWKi4tx/Phx7N+/H5GRkWjevLlyzgsvvIAJEyZg8ODBaNu2LR555BGMHTsWM2fOrHIszZs3R8OGDXHo0KEqz5k4cSLy8/OVj5MnT3r5iomIiOo3eSq/a5N2MJbYAjYirVaLjh07IicnRzlms9mQk5ODrl27VntfvV6P1NRUWCwWfPHFF+jXr59yW0lJCVQq55elVqths9lcH0Zx6tQpXLx4EcnJyVWeo9PpEB0d7fRBREREntMoJTab07/BtgYSEOAS27hx45CdnY1OnTqhc+fOmDNnDoqLizFixAgAwLBhw5CamqpkfzZv3ozTp0+jQ4cOOH36NKZNmwabzYbx48crj3nfffdhxowZaNq0KW644Qbs2LEDs2fPxqOPPgoAKCoqwksvvYQBAwYgKSkJhw8fxvjx49GyZUtkZWXV/kUgIiKqJ1xLbMYg3agWCHCANGjQIJw/fx5TpkzB2bNn0aFDB6xatUpp3D5x4oRTNqisrAyTJk3CkSNHEBkZib59+2Lx4sWIjY1Vzpk7dy4mT56Mv/71r8jLy0NKSgqefPJJTJkyBYA9m7R7924sWrQIV65cQUpKCu666y68/PLLXAuJiIjIj5QmbatzBikYS2yScFximjxWUFCAmJgY5Ofns9xGRETkgW/25OKvS7ejc1o8Pn2qK1buzsXTH29H5/R4fPpk9e01vuLp+3fwhWxERERUJ8klNqMyi82+TI8uCDNIwTciIiIiqpMqN2kH7zpIwTciIiIiqpNcp/mbrME7i40BEhEREdUKnUuTtklp0na/i0UgMUAiIiKiWiGX0pQSGzNIREREVN9pXLcasXCrESIiIqrn5PWOTBZuNUJEREQEoCJTZLbaZ6+ZrJzFRkRERPVcVSU2BkhERERUb8mlNKtNwGoTLLEREREROc5WM1ttFQESZ7ERERFRfeWYKTJZbSyxEREREWlUFWGH2WJTepFYYiMiIqJ6S6WSEKayl9PMVuGwUGTwhSPBNyIiIiKqsxzXQqrYaiT4wpHgGxERERHVWY5T/eX1kLiSNhEREdVryn5s1ooeJJbYiIiIqF7TscRGRERE5ExeC8lxHSQN10EiIiKi+kzpQbI4LhQZfOFI8I2IiIiI6ixlFpuVJTYiIiIiAI5N2kKZxcYmbSIiIqrXtA4lNiO3GiEiIiKqKKc5bVbLEhsRERHVZ/KMNZOVTdpEREREAJxnsclN2powTvMnIiKiekwupxktNlhs3GqEiIiISAmGSk0W5ZiGPUhERERUn8kZpCKjteIYM0hERERUn8k9SMVGS6VjwST4RkRERER1lhIglZfY1CoJahWbtImIiKgek0tscgYpGMtrAAMkIiIiqkXa8nWQist7kOR1kYINAyQiIiKqNa4ltmBcRRtggERERES1iCU2IiIiIhcVs9jKS2zMIBEREVF9p1HWQbJnkIJxij/AAImIiIhqkU7NEhsRERGRE3ljWnkfNpbYiIiIqN5zLalpOc2fiIiI6jvXkhqn+RMREVG951pSY5M2ERER1XuuGSQGSERERFTvuZbUWGIjIiKieq9yk3ZwhiLBOSoiIiKqkyqX2DiLjYiIiOo5bZjk8nlwhiLBOSoiIiKqk1xLbGzSJiIionqPTdpERERELtikTUREROSCJTYiIiIiFzqW2IiIiIicMYNERERE5EKtkqBymOmv5TpIRERERM5lNZbYiIiIiOBcVmOJjYiIiAjOU/sZIBERERGBJTYiIiKiShyzRlwokoiIiAiAxmHmGktsRERERAC0YWqH/wdnKBKcoyIiIqI6S+uUQeI6SERERESc5u+JefPmIS0tDXq9Hl26dMGWLVuqPNdsNmP69Olo0aIF9Ho92rdvj1WrVjmdY7VaMXnyZKSnp8NgMKBFixZ4+eWXIYRQzhFCYMqUKUhOTobBYEBmZiYOHjzot9dIREREFRzLaq57swWLgI5q2bJlGDduHKZOnYrt27ejffv2yMrKQl5entvzJ02ahHfeeQdz587Fvn378NRTT+GBBx7Ajh07lHNef/11zJ8/H2+//TZ+//13vP7665g1axbmzp2rnDNr1iy89dZbWLBgATZv3oyIiAhkZWWhrKzM76+ZiIiovguFDJIkHFMrtaxLly64+eab8fbbbwMAbDYbmjRpgmeeeQYTJkyodH5KSgr+3//7f3j66aeVYwMGDIDBYMCSJUsAAPfeey8SExPxwQcfuD1HCIGUlBQ899xzeP755wEA+fn5SExMxMKFCzF48GCPxl5QUICYmBjk5+cjOjq6xteAiIiovnnio1+xZt85AMDGCXcgJdZQa8/t6ft3wMI2k8mEbdu2ITMzs2IwKhUyMzOxadMmt/cxGo3Q6/VOxwwGA3766Sfl827duiEnJwd//PEHAGDXrl346aefcPfddwMAjh49irNnzzo9b0xMDLp06VLl8xIREZHvhMJK2mGBeuILFy7AarUiMTHR6XhiYiL279/v9j5ZWVmYPXs2brvtNrRo0QI5OTlYvnw5rFarcs6ECRNQUFCAjIwMqNVqWK1WzJgxA0OHDgUAnD17Vnke1+eVb3PHaDTCaDQqnxcUFHj3gomIiAiA88w1LhTpA2+++SZatWqFjIwMaLVajB49GiNGjIBKVfEyPv30UyxduhQff/wxtm/fjkWLFuH//u//sGjRomt67pkzZyImJkb5aNKkybW+HCIionqJW41Uo2HDhlCr1Th37pzT8XPnziEpKcntfRo1aoQVK1aguLgYx48fx/79+xEZGYnmzZsr57zwwguYMGECBg8ejLZt2+KRRx7B2LFjMXPmTABQHtub5wWAiRMnIj8/X/k4efJkjV43ERFRfefcpM11kJxotVp07NgROTk5yjGbzYacnBx07dq12vvq9XqkpqbCYrHgiy++QL9+/ZTbSkpKnDJKAKBWq2Gz2QAA6enpSEpKcnregoICbN68udrn1el0iI6OdvogIiIi78kBkiQBalVwBkgB60ECgHHjxiE7OxudOnVC586dMWfOHBQXF2PEiBEAgGHDhiE1NVXJ/mzevBmnT59Ghw4dcPr0aUybNg02mw3jx49XHvO+++7DjBkz0LRpU9xwww3YsWMHZs+ejUcffRQAIEkSxowZg1deeQWtWrVCeno6Jk+ejJSUFPTv37/WrwEREVF9I699pFWrIEkMkCoZNGgQzp8/jylTpuDs2bPo0KEDVq1apTRQnzhxwikbVFZWhkmTJuHIkSOIjIxE3759sXjxYsTGxirnzJ07F5MnT8Zf//pX5OXlISUlBU8++SSmTJminDN+/HgUFxdj5MiRuHLlCnr06IFVq1ZVmiFHREREvidnkIK1QRsI8DpIoYzrIBEREdXMm98fxD+//wPxEVpsn3xnrT530K+DRERERPWTNiz4M0jBOzIiIiKqk+SZa5qw4Ow/AhggERERUS2TM0jBuoo2wACJiIiIapk2BJq0g3dkREREVCcps9iCdBVtgAESERER1TINS2xEREREzm5Oi0PzRhG4p21yoIdSpYAuFElERET1T3KMAT88d3ugh1EtZpCIiIiIXDBAIiIiInLBAImIiIjIBQMkIiIiIhcMkIiIiIhcMEAiIiIicsEAiYiIiMgFAyQiIiIiFwyQiIiIiFwwQCIiIiJywQCJiIiIyAUDJCIiIiIXDJCIiIiIXDBAIiIiInLBAImIiIjIBQMkIiIiIhcMkIiIiIhcMEAiIiIicsEAiYiIiMgFAyQiIiIiFwyQiIiIiFwwQCIiIiJywQCJiIiIyAUDJCIiIiIXDJCIiIiIXDBAIiIiInLBAImIiIjIBQMkIiIiIhdhgR5AqBJCAAAKCgoCPBIiIiLylPy+Lb+PV4UBUg0VFhYCAJo0aRLgkRAREZG3CgsLERMTU+XtkrhaCEVu2Ww2nDlzBlFRUZAkyWePW1BQgCZNmuDkyZOIjo722ePWZbxm3uH18h6vmXd4vbzHa+ada7leQggUFhYiJSUFKlXVnUbMINWQSqVC48aN/fb40dHR/CHxEq+Zd3i9vMdr5h1eL+/xmnmnpterusyRjE3aRERERC4YIBERERG5YIAUZHQ6HaZOnQqdThfooYQMXjPv8Hp5j9fMO7xe3uM1805tXC82aRMRERG5YAaJiIiIyAUDJCIiIiIXDJCIiIiIXDBAIiIiInLBACnIzJs3D2lpadDr9ejSpQu2bNkS6CEFjQ0bNuC+++5DSkoKJEnCihUrnG4XQmDKlClITk6GwWBAZmYmDh48GJjBBoGZM2fi5ptvRlRUFBISEtC/f38cOHDA6ZyysjI8/fTTaNCgASIjIzFgwACcO3cuQCMOrPnz56Ndu3bKwnNdu3bFt99+q9zOa1W91157DZIkYcyYMcoxXjNn06ZNgyRJTh8ZGRnK7bxelZ0+fRp/+ctf0KBBAxgMBrRt2xa//vqrcrs/f+8zQAoiy5Ytw7hx4zB16lRs374d7du3R1ZWFvLy8gI9tKBQXFyM9u3bY968eW5vnzVrFt566y0sWLAAmzdvRkREBLKyslBWVlbLIw0O69evx9NPP41ffvkFa9asgdlsxl133YXi4mLlnLFjx+Lrr7/GZ599hvXr1+PMmTN48MEHAzjqwGncuDFee+01bNu2Db/++ivuuOMO9OvXD3v37gXAa1WdrVu34p133kG7du2cjvOaVXbDDTcgNzdX+fjpp5+U23i9nF2+fBndu3eHRqPBt99+i3379uGNN95AXFycco5ff+8LChqdO3cWTz/9tPK51WoVKSkpYubMmQEcVXACIL788kvlc5vNJpKSksQ//vEP5diVK1eETqcT//nPfwIwwuCTl5cnAIj169cLIezXR6PRiM8++0w55/fffxcAxKZNmwI1zKASFxcn3n//fV6rahQWFopWrVqJNWvWiJ49e4q//e1vQgh+f7kzdepU0b59e7e38XpV9ve//1306NGjytv9/XufGaQgYTKZsG3bNmRmZirHVCoVMjMzsWnTpgCOLDQcPXoUZ8+edbp+MTEx6NKlC69fufz8fABAfHw8AGDbtm0wm81O1ywjIwNNmzat99fMarXik08+QXFxMbp27cprVY2nn34a99xzj9O1Afj9VZWDBw8iJSUFzZs3x9ChQ3HixAkAvF7u/Pe//0WnTp3w8MMPIyEhATfeeCPee+895XZ//95ngBQkLly4AKvVisTERKfjiYmJOHv2bIBGFTrka8Tr557NZsOYMWPQvXt3/OlPfwJgv2ZarRaxsbFO59bna7Znzx5ERkZCp9Phqaeewpdffonrr7+e16oKn3zyCbZv346ZM2dWuo3XrLIuXbpg4cKFWLVqFebPn4+jR4/i1ltvRWFhIa+XG0eOHMH8+fPRqlUrrF69GqNGjcKzzz6LRYsWAfD/7/2wa34EIgp6Tz/9NH777TenfgeqrHXr1ti5cyfy8/Px+eefIzs7G+vXrw/0sILSyZMn8be//Q1r1qyBXq8P9HBCwt133638v127dujSpQuaNWuGTz/9FAaDIYAjC042mw2dOnXCq6++CgC48cYb8dtvv2HBggXIzs72+/MzgxQkGjZsCLVaXWnGwrlz55CUlBSgUYUO+Rrx+lU2evRo/O9//8PatWvRuHFj5XhSUhJMJhOuXLnidH59vmZarRYtW7ZEx44dMXPmTLRv3x5vvvkmr5Ub27ZtQ15eHm666SaEhYUhLCwM69evx1tvvYWwsDAkJibyml1FbGwsrrvuOhw6dIjfY24kJyfj+uuvdzrWpk0bpSzp79/7DJCChFarRceOHZGTk6Mcs9lsyMnJQdeuXQM4stCQnp6OpKQkp+tXUFCAzZs319vrJ4TA6NGj8eWXX+KHH35Aenq60+0dO3aERqNxumYHDhzAiRMn6u01c2Wz2WA0Gnmt3Ojduzf27NmDnTt3Kh+dOnXC0KFDlf/zmlWvqKgIhw8fRnJyMr/H3OjevXulpUn++OMPNGvWDEAt/N6/5jZv8plPPvlE6HQ6sXDhQrFv3z4xcuRIERsbK86ePRvooQWFwsJCsWPHDrFjxw4BQMyePVvs2LFDHD9+XAghxGuvvSZiY2PFV199JXbv3i369esn0tPTRWlpaYBHHhijRo0SMTExYt26dSI3N1f5KCkpUc556qmnRNOmTcUPP/wgfv31V9G1a1fRtWvXAI46cCZMmCDWr18vjh49Knbv3i0mTJggJEkS3333nRCC18oTjrPYhOA1c/Xcc8+JdevWiaNHj4qff/5ZZGZmioYNG4q8vDwhBK+Xqy1btoiwsDAxY8YMcfDgQbF06VIRHh4ulixZopzjz9/7DJCCzNy5c0XTpk2FVqsVnTt3Fr/88kughxQ01q5dKwBU+sjOzhZC2Kd8Tp48WSQmJgqdTid69+4tDhw4ENhBB5C7awVAfPjhh8o5paWl4q9//auIi4sT4eHh4oEHHhC5ubmBG3QAPfroo6JZs2ZCq9WKRo0aid69eyvBkRC8Vp5wDZB4zZwNGjRIJCcnC61WK1JTU8WgQYPEoUOHlNt5vSr7+uuvxZ/+9Ceh0+lERkaGePfdd51u9+fvfUkIIa49D0VERERUd7AHiYiIiMgFAyQiIiIiFwyQiIiIiFwwQCIiIiJywQCJiIiIyAUDJCIiIiIXDJCIiIiIXDBAIqKQMm3aNHTo0CHQwwg6aWlpmDNnTqCHQVRnMEAiIgDA+fPnMWrUKDRt2hQ6nQ5JSUnIysrCzz//HOihkYOFCxciNja20vGtW7di5MiRtT8gojoqLNADIKLgMGDAAJhMJixatAjNmzfHuXPnkJOTg4sXLwZ6aPWSyWSCVqv1+PxGjRr5cTRE9Q8zSESEK1eu4Mcff8Trr7+OXr16oVmzZujcuTMmTpyI+++/XzlPkiTMnz8fd999NwwGA5o3b47PP//c6bFOnjyJgQMHIjY2FvHx8ejXrx+OHTvmdM7777+PNm3aQK/XIyMjA//617+cbj916hSGDBmC+Ph4REREoFOnTti8ebPTOYsXL0ZaWhpiYmIwePBgFBYWKrfZbDbMnDkT6enpMBgMaN++vdM4L1++jKFDh6JRo0YwGAxo1aoVPvzwwyqvj9FoxLPPPouEhATo9Xr06NEDW7duVZ6rcePGmD9/vtN9duzYAZVKhePHjyvX+PHHH0ejRo0QHR2NO+64A7t27VLOl0uH77//PtLT06HX6yuNY926dRgxYgTy8/MhSRIkScK0adMAVC6xSZKEd955B/feey/Cw8PRpk0bbNq0CYcOHcLtt9+OiIgIdOvWDYcPH3Z6jq+++go33XQT9Ho9mjdvjpdeegkWi6XKa0NUZ/lkRzciCmlms1lERkaKMWPGiLKysirPAyAaNGgg3nvvPXHgwAExadIkoVarxb59+4QQQphMJtGmTRvx6KOPit27d4t9+/aJP//5z6J169bCaDQKIYRYsmSJSE5OFl988YU4cuSI+OKLL0R8fLxYuHChEEKIwsJC0bx5c3HrrbeKH3/8URw8eFAsW7ZMbNy4UQghxNSpU0VkZKR48MEHxZ49e8SGDRtEUlKSePHFF5VxvvLKKyIjI0OsWrVKHD58WHz44YdCp9OJdevWCSGEePrpp0WHDh3E1q1bxdGjR8WaNWvEf//73ypf97PPPitSUlLEN998I/bu3Suys7NFXFycuHjxohBCiOeff1706NHD6T7PPfec07HMzExx3333ia1bt4o//vhDPPfcc6JBgwbKY0ydOlVERESIPn36iO3bt4tdu3ZVGofRaBRz5swR0dHRIjc3V+Tm5orCwkIhhBDNmjUT//znP52+VqmpqWLZsmXiwIEDon///iItLU3ccccdYtWqVWLfvn3illtuEX369FHus2HDBhEdHS0WLlwoDh8+LL777juRlpYmpk2bVuW1IaqrGCARkRBCiM8//1zExcUJvV4vunXrJiZOnFjpTRqAeOqpp5yOdenSRYwaNUoIIcTixYtF69athc1mU243Go3CYDCI1atXCyGEaNGihfj444+dHuPll18WXbt2FUII8c4774ioqCglcHA1depUER4eLgoKCpRjL7zwgujSpYsQQoiysjIRHh6uBFSyxx57TAwZMkQIIcR9990nRowY4dF1KSoqEhqNRixdulQ5ZjKZREpKipg1a5YQQogdO3YISZLE8ePHhRBCWK1WkZqaKubPny+EEOLHH38U0dHRlYLPFi1aiHfeeUd5XRqNRuTl5VU7ng8//FDExMRUOu4uQJo0aZLy+aZNmwQA8cEHHyjH/vOf/wi9Xq983rt3b/Hqq686Pe7ixYtFcnJytWMiqovYg0REAOw9SPfccw9+/PFH/PLLL/j2228xa9YsvP/++xg+fLhyXteuXZ3u17VrV+zcuRMAsGvXLhw6dAhRUVFO55SVleHw4cMoLi7G4cOH8dhjj+GJJ55QbrdYLIiJiQEA7Ny5EzfeeCPi4+OrHGtaWprTcyQnJyMvLw8AcOjQIZSUlODOO+90uo/JZMKNN94IABg1ahQGDBiA7du346677kL//v3RrVs3t891+PBhmM1mdO/eXTmm0WjQuXNn/P777wCADh06oE2bNvj4448xYcIErF+/Hnl5eXj44YeV61JUVIQGDRo4PXZpaalTiatZs2Y+7SVq166d8v/ExEQAQNu2bZ2OlZWVoaCgANHR0di1axd+/vlnzJgxQznHarWirKwMJSUlCA8P99nYiIIdAyQiUuj1etx555248847MXnyZDz++OOYOnWqU4BUnaKiInTs2BFLly6tdFujRo1QVFQEAHjvvffQpUsXp9vVajUAwGAwXPV5NBqN0+eSJMFmsyljAICVK1ciNTXV6TydTgcAuPvuu3H8+HF88803WLNmDXr37o2nn34a//d//+fJy3Rr6NChSoD08ccfo0+fPkpAVFRUhOTkZKxbt67S/RxnpEVERNT4+d1xvE6SJFV5zPHavfTSS3jwwQcrPZa7niiiuowBEhFV6frrr8eKFSucjv3yyy8YNmyY0+dyZuamm27CsmXLkJCQgOjo6EqPFxMTg5SUFBw5cgRDhw51+5zt2rXD+++/j0uXLlWbRapuzDqdDidOnEDPnj2rPK9Ro0bIzs5GdnY2br31VrzwwgtuA6QWLVpAq9Xi559/RrNmzQAAZrMZW7duxZgxY5Tz/vznP2PSpEnYtm0bPv/8cyxYsEC57aabbsLZs2cRFhaGtLQ0r1+TI61WC6vVek2PUZWbbroJBw4cQMuWLf3y+EShhAESEeHixYt4+OGH8eijj6Jdu3aIiorCr7/+ilmzZqFfv35O53722Wfo1KkTevTogaVLl2LLli344IMPANizKP/4xz/Qr18/TJ8+HY0bN8bx48exfPlyjB8/Ho0bN8ZLL72EZ599FjExMejTpw+MRiN+/fVXXL58GePGjcOQIUPw6quvon///pg5cyaSk5OxY8cOpKSkVCrvuRMVFYXnn38eY8eOhc1mQ48ePZCfn4+ff/4Z0dHRyM7OxpQpU9CxY0fccMMNMBqN+N///oc2bdq4fbyIiAiMGjUKL7zwAuLj49G0aVPMmjULJSUleOyxx5Tz0tLS0K1bNzz22GOwWq1Os/8yMzPRtWtX9O/fH7NmzcJ1112HM2fOYOXKlXjggQfQqVMnj79WaWlpKCoqQk5ODtq3b4/w8HCflb6mTJmCe++9F02bNsVDDz0ElUqFXbt24bfffsMrr7zik+cgChmBboIiosArKysTEyZMEDfddJOIiYkR4eHhonXr1mLSpEmipKREOQ+AmDdvnrjzzjuFTqcTaWlpYtmyZU6PlZubK4YNGyYaNmwodDqdaN68uXjiiSdEfn6+cs7SpUtFhw4dhFarFXFxceK2224Ty5cvV24/duyYGDBggIiOjhbh4eGiU6dOYvPmzUIIezNz+/btnZ7zn//8p2jWrJnyuc1mE3PmzBGtW7cWGo1GNGrUSGRlZYn169cLIexN4W3atBEGg0HEx8eLfv36iSNHjlR5fUpLS8UzzzyjvKbu3buLLVu2VDrvX//6lwAghg0bVum2goIC8cwzz4iUlBSh0WhEkyZNxNChQ8WJEyeqfF1Veeqpp0SDBg0EADF16lQhhPsm7S+//FL5/OjRowKA2LFjh3Js7dq1AoC4fPmycmzVqlWiW7duwmAwiOjoaNG5c2fx7rvvejQuorpEEkKIQAZoRBQ6JEnCl19+if79+wd6KEREfsWFIomIiIhcMEAiIiIicsEmbSLyGCvyRFRfMINERERE5IIBEhEREZELBkhERERELhggEREREblggERERETkggESERERkQsGSEREREQuGCARERERuWCAREREROTi/wOtlWtkDYZ1lQAAAABJRU5ErkJggg==\n"
          },
          "metadata": {}
        }
      ],
      "source": [
        "import matplotlib.pyplot as plt\n",
        "import numpy as np\n",
        "\n",
        "y_pos = np.arange(len(afd_session_81.sentiment_score.iloc[0]))\n",
        "plt.plot(y_pos, afd_session_81.sentiment_score.iloc[0])\n",
        "\n",
        "\n",
        "min_value = min(afd_session_81.sentiment_score.iloc[0])\n",
        "max_value = max(afd_session_81.sentiment_score.iloc[0])\n",
        "\n",
        "padding = (max_value - min_value) * 0.1  # 10% padding\n",
        "\n",
        "plt.ylim(min_value - padding, max_value + padding)\n",
        "\n",
        "plt.ylabel(\"Sentiment Score\")\n",
        "plt.xlabel(\"Speeches over time\")\n",
        "plt.title(\"Session 81, AfD\")\n",
        "\n",
        "\n",
        "negative_count = afd_session_81.sentiment_label.iloc[0].count('negative')\n",
        "\n",
        "plt.text(0.02, 0.95, f\"Negative Count: {negative_count}\", transform=plt.gca().transAxes)\n",
        "\n",
        "plt.show()"
      ]
    },
    {
      "cell_type": "markdown",
      "metadata": {
        "id": "XT8Kixwzi5ti"
      },
      "source": []
    }
  ],
  "metadata": {
    "accelerator": "GPU",
    "colab": {
      "gpuType": "T4",
      "provenance": []
    },
    "kernelspec": {
      "display_name": "Python 3",
      "name": "python3"
    }
  },
  "nbformat": 4,
  "nbformat_minor": 0
}